La detecció del sexisme és una preocupació creixent en el PLN, però poc se sap sobre els patrons que humans i models utilitzen per identificar-lo. Comprendre'ls pot il·luminar processos cognitius i millorar la interpretabilitat dels models.

En aquest estudi comparem la lectura humana amb l'atenció dels models. Hipotetitzem que humans i models es fixen en regions parcialment coincidents però diferents, i que els humans mostren més sensibilitat als indicis pragmàtics, especialment per sexisme implícit.

Dissenyem un experiment d'eye-tracking amb 10 participants que llegeixen textos en castellà d'un corpus multimodal de sexisme. Els participants proporcionen judicis binaris i valoracions de confiança, seguits d'entrevistes de recall estimulat. Computacionalment, extraiem l'atenció de models codificadors (BERT, RoBERTa) i LLMs (Ministral 3, Gemma 4).

Correlacionem les durades de fixació amb els pesos d'atenció, avaluant-los contra els spans de referència. En fonamentar la interpretabilitat en dades cognitives, aquest treball connecta la psicolingüística i el PLN.
\vspace{0.5cm}

\noindent{{\bfseries \large Paraules clau:} {Detecció de sexisme, eye-tracking, PLN, interpretabilitat}} \vspace{5mm}

\noindent{\bfseries \large Abstract: }

\noindent{
Sexism detection is a growing concern in NLP, yet little is known about how humans and language models allocate attention when identifying it. Understanding these patterns can illuminate cognitive processes, improve interpretability, and inform annotation guidelines.

In this work, we compare human reading behavior with model attention mechanisms. We hypothesize that humans and models attend to partially overlapping but distinct textual regions, with humans showing greater sensitivity to pragmatic cues, particularly in implicit sexism.

We design an eye-tracking experiment with 10 gender-balanced participants reading Spanish texts from MuSeD, a multimodal sexism dataset. Participants provide binary judgments and confidence ratings, followed by stimulated recall interviews. Computationally, we extract attention from encoder models (BERT, RoBERTa) and LLMs (Ministral 3, Gemma 4).

We correlate fixation durations with attention weights, evaluating both against gold-standard sexist spans. By grounding interpretability in cognitive data, this work bridges psycholinguistics and NLP, with implications for bias detection.
} \vspace{0.5cm}

\noindent{{\bfseries \large Keywords:} {Sexism detection, eye-tracking, NLP, interpretability}} \vspace{5mm}
