\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}}
\chapter{Funcionament Eye-tracker}\label{sec:tobii}

Utilitzem l'eye-tracker Tobii Pro Spectrum, que enregistra quina zona de la pantalla s'està mirant a 600Hz.
El software Tobii Pro Lab calcula les fixacions, i permet definir cada paraula d'un text com a àrea d'interés (AOI en les seves sigles en anglès).

El problema a l'hora d'exportar les dades és que Tobii Pro Lab no optimitza el format.
En comptes de crear un fitxer per a cada text, crea un fitxer amb tots els temps com a fila i totes les AOI com a columna.
Això fa que el tamany del fitxer creixi quadràticament amb el nombre de textos i el programa es bloquegi.
Per tal d'optimitzar aquest procés hem exportat diversos fitxers de la següent manera\footnote{Dins el menú Analyze/Data export}, utilitzant sempre el filtre \textit{Tobii I-VT (Fixation)} i \textit{noise reduction} tant per l'obertura de l'ull com per diàmetre de la pupi"la:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dades generals}, inclou dia, hora i resultats del calibratge. (Grup General, excepte AOI size, timestamp i event value; un sol Time of interest; cap AOI)
    \item \textbf{Anotacions.} Els inputs per teclat dels participants. (Participant name, Event, Event value; Times of Interest = Media gaze data; cap AOI)
    \item \textbf{Dades del sensor.} Cal seleccionar grups petits d'AOI i els seus respectius temps a Times of interest. Finalment es van fer 4 grups de 10 textos per cada participant. Es poden exportar de cop a fitxers individuals amb \textit{Format=multiple standard files}. Finalment, vam convertir els fitxers exportats al format \textit{parquet}, més eficient.
        \begin{itemize}
            \item General: Participant name
            \item Eye tracking data: Pupil diameter, Validity of eye data
            \item Media: stimulus name
            \item Eye movement events: eye movement type, duration and index, fixation point, AOI hit
        \end{itemize}
\end{enumerate}


\chapter{TFD i regressions}\label{app:tfd}

\section{Durada total de fixació (TFD)}

La durada total de fixació (\textit{Total Fixation Duration}, TFD) és una mesura de l'atenció acumulada a una AOI al llarg de tota la lectura.
Es calcula com la suma de les durades de totes les fixacions que cauen dins d'una AOI concreta.
En el nostre cas, la normalitzem amb el temps total de fixació de cada text:

\[
\text{TFD}_{i} = \frac{\sum_{k \in \text{fixacions}_i} d_k}{\sum_{j=1}^{N} \sum_{k \in \text{fixacions}_j} d_k}
\]

on $d_k$ és la durada de la fixació $k$, $i$ és l'índex del token (AOI), i $N$ és el nombre total de tokens del text.
Aquesta normalització ens permet comparar patrons d'atenció entre participants amb velocitats de lectura diferents.
Una TFD més alta en un token indica que els participants hi dediquen proporcionalment més temps d'atenció total.
En contextos de sexisme, una TFD més alta en paraules amb càrrega emotiva o ideològica pot indicar un processament més profund del contingut discriminatori.

\section{Regressions}

Una \textbf{regressió} ocorre quan es retorna la vista cap enrere (dreta a esquerra en escrits d'esquerra a dreta) respecte a la posició actual de lectura.
Les regressions són un fenomen cognitiu ben documentat en la recerca sobre lectura~\cite{rayner1998eye, rayner2009eye} i reflecteixen processos de reprocessament, verificació o resolució d'ambigüitat.
Se'n solen distingir dos tipus.
El primer són les \textbf{regressions intralínia} (\textit{within-line}), en què el lector mou la mirada dins de la mateixa línia de text cap a un token anterior. 
S'associen principalment a dificultats de comprensió local com paraules amb múltiples significats o estructures sintàctiques complexes).
També hi ha \textbf{regressions interlínia} (\textit{between-line}): es fa un salt a una línia anterior.
Estan relacionades amb processos de coherència global (e.g., connectar informació prèvia amb el contingut actual).

La taxa de regressió es defineix com la proporció de sacades que són regressions respecte al total de sacades:

\[
r = \frac{n_{\text{regressions}}}{n_{\text{sacades}}} = \frac{n_{\text{regressions}}}{n_{\text{fixacions}} - 1}
\]

En condicions normals de lectura, la taxa de regressió se situa entre el 10\% i el 15\% del total de sacades~\cite{rayner2009eye}.
Taxes més altes indiquen fragments del text que generen més dificultat de processament.
Aquestes mètriques han estat àmpliament utilitzades en estudis sobre processament de frases i ambiguïtat sintàctica, com demostra \textcite{alvarez2025} en un estudi amb parlants de català L1 i anglès L2, on les regressions van ser particularment informatives per identificar les regions textuals que generen dificultat de processament.

En l'anàlisi de regressions, fem servir la notació anglesa TO i FROM: el token TO és aquell cap al qual es dirigeix la regressió i indica on el lector torna per reprocessar informació, mentre que el token FROM és aquell des del qual es produeix l'origen de la regressió i indica des d'on el lector interromp la lectura per tornar enrere.
Per exemple, si un participant està llegint el token $t_{10}$ i fa una regressió cap al token $t_{5}$, aquesta es registra com $\text{FROM} = t_{10}$, $\text{TO} = t_{5}$.
Aquesta convenció (\textit{regression-to} / \textit{regression-from}) és estàndard en la literatura d'\textit{eye-tracking} per lectura~\cite{rayner2009eye}.
En el context del sexisme, les regressions poden indicar moments en què el lector torna a processar un contingut discriminatori o irònic, la qual cosa pot ajudar a identificar regions textuals que generen confusió o conflicte cognitiu.

\chapter{Visualització spans}\label{sec:spans_viz}

Per tal de visualitzar múltiples spans, utilitzem un script basat en la llibreria spaCy\footnote{https://spacy.io/}.
A~\ref{fig:} se'n mostra un exemple.
