\chapter{Llista completa de textos}\label{sec:appendix_texts}

La \autoref{tab:texts_list} presenta els 40 textos seleccionats del corpus MuSeD, amb les seves categories binàries.

\scriptsize
\begin{longtable}{c>{\raggedright}p{1.7cm}p{13cm}}
\toprule
ID & Classificació & Text \\
\midrule
\endhead
04 & sexisme, discriminació, humor & Si crees que habíamos llegado a los límites de la incoherencia y la locura, estabas muy equivocado. Ahora, a aberraciones como estas, la pedofilia, las queremos llamar orientación sexual. Reírnos de la ley nunca había sido tan sencillo en este país. ¿Qué será lo siguiente? ¿Llamar al asesinato hobby? Vamos al declive, sin frenos, pero que todo sea por el progresismo. \\
05 & sexisme, discriminació, ironia & Creo que soy lesbiana. Pedro, no puedes ser lesbiana porque eres un hombre. Pero si lo piensas bien, todo encaja. Yo no era una mujer atrapada en el cuerpo de un hombre. Soy una lesbiana atrapada en el cuerpo de un gay. Por eso, aun siendo gay, soy un hombre al que le atraen las mujeres. O sea que eres heterosexual. No, porque me siento mujer. Pero con una mujer no dejo de ser hombre. Soy un hombre lesbiana. No, si mientras tú lo tengas claro... \\
30 & sexisme, discriminació, humor & Qué difícil ser forense en esta época. Imagina esta situación. Llega un cuerpo no identificado a la morgue. Forense, el cuerpo corresponde a una persona del género masculino. Feministas, ¿por qué asume su género? Forense, bueno, el cuerpo, de acuerdo a las características físicas y biológicas, corresponde a una persona del sexo masculino. Feministas, ¿por qué asume su sexo? \\
59 & sexisme, desigualtat, estereotips, ironia & Mi gente, mi gente, miren, disfruten de estos juguetes, disfruten de estos juegos que traen plancha, lavadora, que traen así, porque las feministas pronto van a protestar que las niñas no deben jugar con esto. Así que ya ustedes saben, disfrútenlo ahora, que cuando venga el momento la van a continuar todo eso, ya lo saben. \\
62 & sexisme, estereotips & Tres grandes razones por las que existe la brecha salarial. Primera razón. Tranquila, te lo voy a resumir en una sola razón. Y por favor, tatúaos esto en cada nalga. Para una mujer, el éxito es opcional. En cambio, para un hombre, es obligatorio. Al menos si quiere mantenerse relevante en el mercado romántico-sexual. En otras palabras, un hombre se está jugando su descendencia. \\
76 & sexisme, estereotips & ¿Necesitamos a los hombres? No. ¿Ustedes creen que prosperarían o en cuántos meses creen que la sociedad, la civilización colapsaría? Es una muy buena pregunta, no, si eso sería... ¿De que colapsaría? Colapsaría, sí. ¿En cuántos meses? No sé, pero de que colapsa uno, colapsa. ¿Ustedes de pronto a qué áreas se enfocarían? ¿A la minería? ¿A la construcción? ¿A las plataformas petroleras? ¿Electricidad en las torres? Administrativa. ¿Administrativa? Administrativa. Administrativa por nosotros. \\
106 & sexisme, estereotips, sexisme implícit & Nunca devuelvas un cumplido. Si una mujer te dice que bien te ves hoy, que bonita te queda esa camiseta recibalo, reafirmelo más bien. Pero no, que vamos y hacemos. Ay, tu también te ves muy linda, tu cabello está muy hermoso, ¿por qué tenemos que devolver el cumplido? Eso está demostrando que tu no recibes cumplidos, que no es normal para ti. \\
107 & sexisme, desigualtat & Les saludamos de aquí de la vigilia de oración de 40 días por la vida. Estamos atrás del Congreso de la República. Los invitamos a todos los guatemaltecos de cualquier religión para que nos unamos en defensa de la vida y nunca sea aprobada la ley del aborto en Guatemala. \\
143 & sexisme, estereotips & ¿Cómo ser gracioso y conquistar sin hacer el ridículo? Mi hermano, una habilidad clave para ser gracioso y atractivo es la malinterpretación intencional. Esta técnica te hace parecer ingenioso porque tomas las palabras de los demás, las malinterpretas, y luego la otra persona se explica. Por ejemplo, si en una cita una mujer dice, es hora de irme a la cama, podrías responder con una cara seria, sí, pero tú en la tuya y yo en la mía, me estoy guardando para el matrimonio. Es probable que la hagas reír y que incluso sienta la necesidad de explicarse que no quiso decir eso. Este tipo de respuesta rápida y con humor abre la puerta a una conexión más profunda. Recuerda usar el sentido del humor en momentos precisos y no todo el tiempo, ya que hay una línea delgada entre ser atractivo y parecer un payaso. Mi hermano, si quieres aprender más sobre cómo dominar esta habilidad, ve al enlace de mi perfil. \\
144 & sexisme, desigualtat, estereotips & ¿Cómo es una mujer tóxica? Una mujer tóxica es la que no te quiere perder, pero no sabe cuidarte. Es la que no te suelta, pero tampoco sabe retenerte. Es la que dice que te quiere, pero hace cosas que te hieren. Es la que te dice que te extraña, pero no hace nada por buscarte. Es la que no te da paz, pero tampoco te deja en paz. Este tipo de mujeres quieren que te quedes a su lado, pero jamás te harán feliz. \\
148 & sexisme, estereotips, sexisme implícit & Mujeres diciéndole a sus parejas, yo no te pedí que lo hicieras, pero esas mismas mujeres diciendo, si te lo tengo que pedir, ya no lo quiero. ¿Qué tal y sólo qué tal que como mujeres dejamos de normalizar actitudes inmaduras y caprichosas y comenzamos a comunicarnos de manera asertiva? No sé, se me ocurre. Y luego nos preguntamos por qué los hombres están hasta aquí de relacionarse con mujeres. \\
150 & sexisme, estereotips & Cuando mi jefe me pide que me quede 5 minutos y llevo 2 horas. 
[HABLANTE 0]: ¿Sabes quién es mi esposa? Escucha este mensaje. Ya se volvió loca. 
[HABLANTE 1]: Si estás con otra mujer haciéndolo, te voy a romper todo. 
[HABLANTE 0]: Y no querrás oír el resto. \\
151 & sexisme, desigualtat & [HABLANTE 1]: ¿Por qué es una falta de respeto? 
[HABLANTE 0]: Porque es, literalmente, menospreciar, despreciar lo que yo creo. Es como si yo vengo y te digo, es que el cristianismo me parece un canto. 
[HABLANTE 2]: Para un segundo, date cuenta, por favor, date cuenta de lo que acabas de hacer. Acabas de comparar al feminismo con una religión. O sea, estás comparando que tú estás en una secta. 
[HABLANTE 0]: La religión es... No, no, no, perdona, no es una secta, punto número uno. 
[HABLANTE 2]: El feminismo es una secta. 
[HABLANTE 0]: O sea, ni siquiera te estoy comparando con la religión. Te estoy diciendo que son ideologías. A mí la religión, el estatus... 
[HABLANTE 2]: La religión no es una ideología, la religión es una creencia, una fe. No tiene nada que ver, no compares, por favor. 
[HABLANTE 0]: ¿Y una ideología? 
[HABLANTE 2]: No, no. \\
201 & sexisme, estereotips & que responder si una mujer te dice cuántos años crees que tengo. Mi hermano recuerda que si en realidad quieres que una mujer se sienta atraída por ti entonces tienes que hacerle bromas, juguetear con ella, desafiarla y molestarla. Por ejemplo, si es muy joven dile pareces de 30 aunque bien podría ser mayor y si es muy mayor dile apuesto a que este año cumples 15 no es así esto hará que su interés hacia ti aumente ya que no estás tratando forzadamente de quedar bien con ella en todo momento. Claro que no siempre te preguntarán lo mismo pero por lo menos ya sabes. \\
327 & sexisme, estereotips & No puedes, no puedes validar a una mujer sin escalar, porque cuando lo haces, ella percibe que tú no estás valorando tu atención, que es uno de los activos más poderosos que tienes. Y entonces ella toma tu validación y dice, muy bien, me la quedo y ahora me voy a por este otro. \\
356 & sexisme, desigualtat, discriminació & Sí a la familia natural, no a los lobbies LGBT, sí a la identidad sexual, no a la ideología de género, sí a la cultura de la vida, no al abismo de muerte, sí a la universidad de la Cruz, no a la violencia islamista, sí a fronteras seguras, no a la inmigración masiva, sí al trabajo de nuestros ciudadanos, no a las grandes finanzas internacionales, sí a la soberanía de los pueblos, no a los burócratas de Bruselas, y sí a nuestra civilización, y no a quienes quieren destruirlo. \\
357 & sexisme, desigualtat, discriminació & Si la gente supiese que los padres de la ideología de género eran pedófilos, si la gente supiese que las primeras teóricas del feminismo radical eran defensoras de la pedofilia, y aquí te hablo de Simone de Beauvoir, la cual con Sartre abusaba de menores, te hablo de Kate Millett y te hablo de Shulamith Firestone, que además era una sujeta, que despreciaba a la familia como institución y que acabó sola y encontraron su cadáver días después ya podrido, pues te das un poco cuenta de la terva de gente que formaron estas ideas. \\
373 & sexisme, discriminació & El día de gritar, el pasto es verde, los niños tienen pene y las niñas vagina, el sexo es binario, la biología es real, la ideología de género es un cáncer. Este gobierno es el más totalitario y instructivo de nuestra democracia y Vox es el único partido que defiende y defenderá el bien, la verdad y la belleza. \\
375 & sexisme, desigualtat & Igual por el tema del feminismo. Si ahora mismo eres un hombre que es antifeminista o que no está de acuerdo con el feminismo, eres un hombre malo, patriarcal, opresor. Si tú eres un hombre que apoya el movimiento feminista, tú no debes ir a las marchas feministas porque eso es un espacio para mujeres que tienes que entender que tú como hombre puedes suponer una amenaza o un problema. Todo ofrende, todo molesta. \\
383 & sexisme, estereotips & entonces él es seguidor y ella es la líder pero ella nunca se va a sentir así feliz como mujer ella puede ser la líder en la vida de ella como mujer, como cantante en su trabajo pero en una relación la mujer tiene que volverse femenina pero ella está en su rol masculino aquí y él está en su rol femenino lo cual no va a funcionar esta relación a un largo plazo \\
23 &  & ¿Conoces la psicología de la diversidad sexual y de género, mejor conocida antes como psicología afirmativa LGBT? Esta se centra en comprender las múltiples formas en las cuales una persona puede descubrir, sentir, expresar, vivenciar y construir su identidad, su expresión de género, así como su orientación sexoafectiva. Esta parte de la psicología, o mejor dicho, esta especialidad, se centra justamente en ayudar a las personas en todo este proceso fuera del marco heteronormativo. ¿Quieres saber más? ¡Sígueme para futuros videos! \\
37 & humor, ironia & Imaginate siendo mujer. Caminar solo de noche en Argentina y sobrevibir. Tendría que ser reconocido como un logro para el CV. \\
45 &  & El sistema de ideas patriarcal se materializa en lo laboral por medio de mecanismos que las teóricas llaman el techo de cristal o el piso pegajoso. Para poder verlo es muy interesante el documental Misrepresentation, está en Netflix, o puedes preguntarle a alguna chica que sea feminista, yo creo que ellas son las más indicadas para explicar este tipo de cosas. \\
55 & crítica & Lo que está haciendo el feminismo ahorita es nada más odiar al hombre. A ver, a las feministas nos exigen aclarar que no odiamos a los hombres. Sin embargo, aquí en México contamos con 12 feminicidios diarios con comentarios de hombres misóginos, machistas, y que aparte llegan a ser violentos y agresores con las mujeres, y ellos no les cuestionan que odian a las mujeres. Incluso se encubren entre ustedes, ni siquiera rompen el pacto patriarcal. En fin, si no nos escuchan y van a minimizar nuestro movimiento a solo odiar al hombre, haremos lo mejor, ¡cantar! ¡Cantar! \\
60 &  & Nada justifica la violencia que este sistema patriarcal nos ha instaurado. Los hombres salen con una mujer que acaban de conocer y no amanecen muertos. \\
78 & crítica & ¡Ojo a lo que te preguntan en Infojobs en una encuesta para acceder a un trabajo! Si eres mujer, ¿hay alguna posibilidad de que estés embarazada? ¿Y qué tendrá eso que ver con tu desempeño como dependienta? Pero después tenemos que aguantar un montón de señoros que nos dicen que esto no sucede y que las mujeres no tenemos ningún tipo de barrera para acceder al mercado laboral. Y una vez más, ¡patriarcado! \\
099 & crítica & ¿Hombres alfa? ¿Qué? No solo es anticuado, sino peligroso vender la idea de que un hombre de verdad tiene que ser dominante, insensible. En la lucha contra el patriarcado estas ideas son un obstáculo. No se necesitan más machos alfa, necesitamos hombres que respeten de ser torres del pacto patriarcal. Esto es lucha callejera. El hombre no es sinónimo de dominar, poder, relaciones jerárquicas o reprimir emociones. \\
124 & crítica, sexisme reportat & pero yo nací con un móvil en la mano, nací en primero la eso de que ya me estaba viendo mi cuerpo como una cuestión sexualizada por niños de mi misma edad y que yo veía a mi compañera, la veía sexualizándose en Instagram y veía que tenía a muchos hombres detrás y yo también quería, entonces yo también lo hago y cuesta mucho desarraigarse, ¿no? Esa sexualización que estamos viviendo las mujeres y es una pena y eso lo tienes que entender. \\
133 & crítica & Tu comentario siento que resalta un problema real en el feminismo, porque sí, la sororidad es un concepto que viene principalmente de mujeres blancas y siento que ahí está la clave, porque la sororidad debe de ser inclusiva, debe representar a todas las mujeres, no solo las realidades de las mujeres blancas o rubias. Entonces siento que debemos de cambiar ese concepto o cambiar incluso la palabra y hacer que congenie con nuestra raza, con nuestros antecedentes y con nuestra cultura. \\
136 &  & ¿Masculino o femenino? Olvídalo, son solo etiquetas culturales, no verdades biológicas. ¿Masculino o femenino? ¿Qué importa? El feminismo nos enseña que el género es un espectro. Somos más que femenino o masculino. Somos individuos únicos, con identidades que van más allá de las normas. Así que la próxima vez que escuches Esencia de Género, recuerda, somos seres humanos. Todos podemos lograr ser femenino o masculino. Esto es Lucha Callejera. La esencia de lo femenino y lo masculino no son rasgos físicos, son cualidades que todos podemos aprender y expresar. \\
166 & crítica, humor & Espera, pero si los hombres no pueden controlarse cuando ven a una mujer en minifalda, ¿quién les dejó controlar el Estado, la política y la banca? Makes no sense. Gracias. \\
214 &  & [HABLANTE 1]: ¿Qué opinas sobre el amor romántico?
[HABLANTE 0]: Creo que el amor va más allá de lo bonito y todo, que no es a lo que se llega o lo que nos enseñan, que nos diferencia a las películas o todo eso.
[HABLANTE 2]: Muchas gracias. \\
215 & crítica & ¿El amor romántico? Pues que es una falacia. ¿Por qué? Pues porque la realidad es mucho más compleja. En realidad no siempre, a veces el amor no es suficiente dentro de lo que promueve el feminismo. Deshacernos de este tipo de constructos sociales que llevan tantos siglos existiendo y que realmente no nos ha beneficiado a nosotras, especialmente como mujeres. \\
217 & crítica & La bella y la bestia, un clásico ¿no? Pero debajo de ese cuento se esconde el juego del verdugo y el salvador. Aterricemos, eso no es amor. Nos venden la idea que el amor lo cambia todo, incluso a los abusadores. Pero en la vida real, las relaciones no deberían de salvar o ser salvados. Debería de ser de igualdad y respeto. El amor no es rehabilitación, esto es lucha callejera. Y es hora de cuestionar estos cuentos y sus peligrosas lecciones de amor romántico. \\
352 & crítica & Hola familia, hoy primero de marzo se conmemora el Día Internacional de la Cero Discriminación. Todas las personas poseen talentos y habilidades que engrandecen a las comunidades. Nadie debe ser objeto de discriminación sobre la base de su género, identidad de género, raza, edad, discapacidad, origen étnico, sexo, orientación sexual, religión, idioma. Recuerda que ser diferente no es un problema, el problema es ser tratado de diferente. Un fuerte abrazo, se les quiere. \\
359 &  & Tu vida, tu cuerpo. Para acceder a un aborto por violación, debes acudir a un servicio público o privado. Decir que fuiste violada, que estás embarazada y que deseas abortar. En el caso de menores de edad, pueden asistir al centro de salud solas, sin acompañamiento de padres o representantes legales. Recuerda que el aborto por violación en el Ecuador es legal. \\
362 & crítica & vamos a decirlo así hay que ir empezando y voy a decirlo en el caso de los hombres a cuestionarnos ese tipo de lo que significa ser hombres de esta masculinidad hegemónica en donde pues también nos está afectando así como esta masculinidad hegemónica afecta muchísimo a las mujeres por tener nuestras conductas machistas, el machismo también nos afecta a nosotros como hombres o sea es darse cuenta que como dicen coloquialmente nos estamos dando nosotros el tiro al pie también o sea nos estamos pasando a afectar porque no nos permitimos sentir sacar, expresar \\
364 & crítica & De todos los idiomas del mundo, Lucía Cirmi decidió hablar con la verdad. Es fantástico, a ver hordas de varones preocupados por la igualdad de género en la edad jubilatoria. Los quiero ver a todos, a todos, exigiendo su licencia por paternidad igualitaria, entrando a los chats de más papis de la escuela y encargándose de cosas. Limpiando su propia casa, planchando, cuidando. No, es maravilloso. ¿Qué opinan al respecto? Para mí fue una respuesta al pie. Perfecta. \\
390 &  & ¿Qué es el patriarcado? Es un sistema social establecido históricamente por los varones que en forma individual y colectiva oprimen a las mujeres. El patriarcado se apropia de la fuerza productiva, reproductiva en nuestras cuerpas de formas violentas o pacíficas. \\
399 &  & ¿Verdad? Cuando tú eres un chamaquito, ¿a quién le regalan el coche y el bebé? Se lo regalan a la nena. ¿Por qué? Si él también va a ser padre. Él también algún día va a usar el coche, ¿me entiendes? Esas cosas no tienen género. Entonces, cuando tú creces, te ponen en la mente que coser es para la nena, para la abuelita, para la doña, ¿me entiendes? \\
\bottomrule
\caption{Llista completa dels 40 textos seleccionats, amb les categories binàries assignades. Els texts amb anotacions de parlant (HABLANTE) van ser reanumerats i separats en diferents línies per cada parlant durant l'experiment.}
\label{tab:texts_list}
\end{longtable}
