% Revisió de la literatura i fonaments conceptuals

\section{Categorització del sexisme en continguts multimèdia}

Abans d'abordar la comparació entre atenció humana i computacional, és essencial establir un marc 
conceptual sòlid per a la categorització del sexisme, especialment en el context de les 
xarxes socials i els continguts multimèdia. El treball de Grazia et al. (2025) \cite{mused} 
proporciona un marc teòric i metodològic fonamental per a aquesta tasca.

\subsection{Definició i abast del sexisme}

Grazia et al. (2025) adopten una definició ampla del sexisme com a "prejudici i discriminació 
basats en el sexe o el gènere" que afecta tots els àmbits de la societat. Aquesta definició 
s'amplia per incloure la discriminació basada en l'orientació sexual i la identitat de 
gènere, seguint l'enfocament de O'Brien (2009) que conceptualitza el sexisme com una 
ideologia que reproduir i marginalitza subjectivitats no conformes amb les normes 
heteropatriarcals.

Aquesta ampliació és crucial per al nostre treball, ja que reflecteix la complexitat del 
fenomen en les xarxes socials contemporànies, on el discurs d'odi es manifesta a 
través de la intersecció de múltiples eixos d'opressió.

\subsection{Desafiaments en la detecció de sexisme}

El treball de Grazia et al. (2025) identifica diversos desafiaments rellevants per a la 
nostra recerca:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sexisme implícit vs. explícit}: La detecció de formes implícites 
    (com estereotips subtils) és inherentment més subjectiva i dependent del 
    context cultural, mostrant menor acord entre anotadors humans.
    
    \item \textbf{Importància del context multimodal}: Certs tipus de sexisme 
    (com l'objectificació) només es poden detectar adequadament analitzant 
    múltiples modalitats, no només el text.
    
    \item \textbf{Contradiccions entre modalitats}: Continguts amb missatges 
    textuals neutrals acompanyats d'elements visuals sexistes presenten 
    desafiaments significatius per a la classificació.
    
    \item \textbf{Dependència cultural}: La identificació de sexisme depèn 
    fortament del context social i cultural, el que pot generar variabilitat 
    en els patrons d'atenció entre participants.
\end{itemize}

Aquests desafiaments tenen implicacions directes per al nostre estudi, ja que 
podrien manifestar-se com a diferències en els patrons d'atenció entre humans 
i models, especialment en categories de sexisme més subtils o contextuals.

Aquesta aproximació multimodal al sexisme reflecteix la complexitat del fenomen en 
les xarxes socials contemporànies, on el discurs d'odi sovint es manifesta a través de la 
intersecció de múltiples eixos d'opressió.

\subsection{Tipologia del sexisme: les quatre categories de MuSeD}

El marc d'anotació proposat per Grazia et al. (2025) distingeix quatre categories principals 
de contingut sexista, que adoptarem i adaptarem per al nostre anàlisi:

\begin{description}
    \item[Estereotip (\textit{Stereotype})] 
    \hfill \break
    Continguts que defineixen un conjunt de propietats que suposadament diferencien 
    homes i dones basant-se en creences estereotipades (Samory et al., 2021). Aquests 
    estereotips reforcen rols de gènere tradicionals i sovint presenten les diferències com a 
    "naturals" o biològicament determinades. 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemple}: "Les nines han de jugar amb planxes i rentadores" 
        (Taula 1 de Grazia et al., 2025)
        \item \textbf{Característiques}: Reforç de rols tradicionals, essentialisme biològic, 
        generalitzacions sobre comportaments de gènere
        \item \textbf{Desafiaments}: Sovint implícits i culturalment internalitzats, el que 
        dificulta la seva detecció tant per humans com per models
    \end{itemize}
    
    \item[Desigualtat (\textit{Inequality})] 
    \hfill \break
    Continguts que neguen l'existència de desigualtats de gènere o presenten el moviment 
    feminista com una amenaça per als homes (Samory et al., 2021). Aquesta categoria 
    inclou discursos que argumenten que els homes són "víctimes" de les polítiques d'igualtat.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemple}: "Els homes tenim sis anys més de pena pel mateix delicte 
        comès per una dona" (Grazia et al., 2025)
        \item \textbf{Característiques}: Victimització masculina, negació de privilegis 
        masculins, retòrica anti-feminista
        \item \textbf{Desafiaments}: Sovint utilitza dades selectives o arguments fal·laciosos 
        que requereixen coneixement contextual per ser identificats
    \end{itemize}
    
    \item[Discriminació (\textit{Discrimination})] 
    \hfill \break
    Continguts que discriminen individuals basant-se en la seva orientació sexual o 
    identitat de gènere, sovint denigrant la comunitat LGBTQ+ (Chakravarthi et al., 2021). 
    Aquesta categoria és particularment rellevant per a la nostra ampliació del concepte 
    de sexisme més enllà del binarisme de gènere.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemple}: "Per què hi ha més gais i lesbianes al món? Perquè 
        els van vendre la mentida de la identitat sexual" (Grazia et al., 2025)
        \item \textbf{Característiques}: Ús de llenguatge deshumanitzant, acusacions de 
        "adoctrinament", referències a "ideologia de gènere"
        \item \textbf{Desafiaments}: Requerix coneixement sobre discursos anti-LGBTQ+ 
        contemporanis i codis lingüístics específics d'aquests grups
    \end{itemize}
    
    \item[Objectificació (\textit{Objectification})] 
    \hfill \break
    Continguts que representen les dones com a objectes físics valorats principalment per la 
    seva utilitat o atractiu sexual (Szymanski et al., 2011). Aquesta categoria és 
    particularment prevalent en format visual, on les imatges intensifiquen la 
    hipersexualització dels cossos femenins.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemple}: "Com ser graciós i conquerir sense fer el ridícul? La 
        malinterpretació intencional és una habilitat clau" (Grazia et al., 2025)
        \item \textbf{Característiques}: Llenguatge que redueix les persones a la seva 
        aparença o funcions sexuals, estratègies de seducció presentades com a 
        "conquesta"
        \item \textbf{Desafiaments}: Sovint subtil i normalitzat en la cultura popular, 
        requerint anàlisi del context visual i textual
    \end{itemize}
\end{description}

\subsection{Distribució i desafiaments en la detecció}

L'anàlisi de Grazia et al. (2025) de la distribució d'aquestes categories en el dataset MuSeD 
revela patrons importants que informen el nostre treball:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Prevalença}: Els vídeos sexistes es distribueixen principalment entre 
    Estereotip (56,2") i Desigualtat (39,2"), seguits de Discriminació (15,5") i 
    Objectificació (3,6"). Aquesta distribució reflecteix com el sexisme es manifesta 
    en plataformes com TikTok i BitChute, on els discursos anti-feministes i els 
    estereotips de gènere són particularment prevalents.
    
    \item \textbf{Modalitats}: La categoria d'Objectificació, tot i ser menys freqüent, 
    és significativament més prevalent en format visual, on les imatges intensifiquen 
    la hipersexualització. Això subratlla la importància del nostre enfocament 
    multimodal, ja que certs tipus de sexisme només es poden detectar adequadament 
    analitzant múltiples modalitats.
    
    \item \textbf{Acord entre anotadors}: L'acord inter-annotador (mesurat amb Fleiss' 
    kappa) varia significativament segons la categoria. Mentre que els casos 
    explícits (com certs exemples d'Objectificació) aconsegueixen alts nivells 
    d'acord ($\kappa = 0,853$ per a anotacions de vídeo), els casos implícits (especialment 
    Estereotips subtils) mostren menor acord ($\kappa = 0,719$ per a anotacions de text). 
    Aquest patró, observat per Grazia et al., suggereix que la detecció de sexisme 
    implícit és inherentment més subjectiva i dependent del context cultural.
\end{itemize}

\subsection{Desafiaments específics per a la nostra recerca}

El marc de Grazia et al. (2025) identifica diversos desafiaments que són directament rellevants 
per al nostre estudi sobre patrons d'atenció:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sexisme implícit vs. explícit}: Els models de llenguatge actuals (incloent 
    els que nosaltres utilitzarem) tenen dificultats significatives amb casos implícits com 
    estereotips subtils, on els anotadors humans també mostren menor acord. Això 
    suggereix que podríem esperar patrons d'atenció més divergents entre humans i 
    models en aquestes categories.
    
    \item \textbf{Importància del context multimodal}: Grazia et al. demostren que la 
    informació visual és crucial per a la classificació correcta, especialment en categories 
    com Objectificació. Això té implicacions per al nostre anàlisi d'\textit{eye-tracking}, 
    ja que podríem observar que els participants humans dediquen més atenció als 
    elements visuals en aquests casos.
    
    \item \textbf{Contradiccions entre modalitats}: Un desafiament identificat per Grazia 
    et al. és la contradicció entre contingut verbal i no verbal (p. ex., un missatge 
    textual aparentment neutral acompanyat d'imatges sexistes). Aquests casos 
    són particularment difícils tant per humans com per models, i esperem que 
    mostrin patrons d'atenció complexos en les nostres dades d'\textit{eye-tracking}.
    
    \item \textbf{Dependència del context cultural}: La identificació de sexisme, 
    especialment en formes implícites, depèn fortament del context social i cultural. 
    Això pot manifestar-se en les nostres dades com a variabilitat en els patrons 
    d'atenció entre participants amb diferents perfils demogràfics.
\end{itemize}

\section{Eye-tracking com a eina per a la comparació humà-model}

El treball seminal d'Ikhwantri et al. (2023) \cite{ikhwantriLookingDeepEyes2023} proporciona 
el marc teòric i metodològic més complet fins a la data per a la comparació 
sistemàtica entre patrons d'atenció humans i computacionals en tasques de PLN. 
Aquest estudi, que analitza tres tasques (anàlisi de sentiment, classificació de 
relacions i pregunta-resposta), quatre mètodes d'interpretabilitat i tres arquitectures 
de models, ofereix 	extit{insights} fonamentals per al nostre treball.

\subsection{Mètriques d'\textit{eye-tracking} i la seva interpretació}

Ikhwantri et al. (2023) destaquen dues mètriques clau derivades dels moviments oculars:

\begin{itemize}
    \item \textbf{First Fixation Duration (FFD)}: Durada de la primera fixació en una 
    paraula o àrea d'interès. Aquesta mètrica captura la reacció inicial i 
    implícita al contingut, sense la influència de re-lectures o processament 
    estratègic posterior.
    
    \item \textbf{Fixation Count (FC)}: Nombre total de fixacions en una paraula o 
    àrea. Aquesta mètrica reflecteix l'atenció acumulada, incloent re-lectures 
    i processament més deliberat.
\end{itemize}

La comparació entre aquestes mètriques revela diferències fonamentals entre 
processos humans i computacionals:

\begin{itemize}
    \item \textbf{FFD vs. FC en la comparació humà-model}: Ikhwantri et al. troben 
    que les SD (	extit{Saliency Distance}) són generalment més petites amb FFD que 
    amb FC. Això suggereix que la primera impressió humana (FFD) s'assembla 
    més al processament dels models, que no tornen a llegir el text múltiples 
    vegades com fan els humans.
    
    \item \textbf{Implicacions per al nostre estudi}: En la detecció de sexisme, 
    podríem esperar que:
    \begin{itemize}
        \item Els casos explícits mostrin major alineament amb FFD (processament 
        ràpid i intuitiu)
        \item Els casos implícits requereixin FC (processament més deliberat i 
        contextual)
        \item Els models mostrin major conformitat amb FFD que amb FC, 
        especialment en sexisme explícit
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Troballes clau d'Ikhwantri et al. (2023)}

El seu estudi sistemàtic revela patrons importants que informen el nostre treball:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Variabilitat segons l'arquitectura}: 
    \begin{itemize}
        \item Els models Transformer mostren generalment la menor SD (major 
        alineament amb patrons humans) en la majoria de tasques i mètodes
        \item Excepció: En tasques de QA amb resposta múltiple, els models LSTM 
        amb mètodes d'atenció mostren major conformitat
        \item \textbf{Implicació}: Per a la nostra tasca de classificació binària (sexista/no 
        sexista), esperem que els models Transformer mostrin major alineament 
        amb els patrons d'\textit{eye-tracking}, especialment amb mètodes basats en 
        gradients
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Efecte del mètode d'interpretabilitat}:
    \begin{itemize}
        \item Els mètodes basats en gradients (Grad, IG) mostren SD més petites 
        en tasques de classificació i anàlisi de sentiment
        \item Els mètodes basats en atenció (Attn) funcionen millor en tasques 
        de QA amb contextos llargs
        \item Els mètodes de pertorbació d'entrada (IP) mostren consistentment 
        les SD més grans (menor alineament)
        \item \textbf{Implicació}: Per al nostre estudi, els mètodes basats en gradients 
        (com els que implementarem amb Captum) són els més prometedors 
        per a l'alineament amb patrons humans
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Relació entre alineament i rendiment}:
    \begin{itemize}
        \item No sempre hi ha correlació directa entre major alineament humà-model 
        i millor rendiment del model
        \item En tasques de classificació, els models amb major conformitat 
        (menor SD) tendeixen a tenir millor rendiment
        \item En tasques complexes com QA, aquesta relació és més feble
        \item \textbf{Implicació}: En la nostra tasca de detecció de sexisme, esperem 
        que els models amb major alineament amb patrons humans mostrin 
        també millor precisió, especialment en casos explícits
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Anàlisi per categories lingüístiques}:
    \begin{itemize}
        \item En anàlisi de sentiment, humans i models se centren en adjectius, 
        noms propis i adverbis
        \item En classificació de relacions, els models no capturen bé la 
        importància dels verbs que indiquen relacions entre entitats
        \item \textbf{Implicació}: Per al sexisme, esperem que:
        \begin{itemize}
            \item Humans i models se centrin en paraules amb càrrega semàntica 
            forta (insults, estereotips explícits)
            \item Els humans dediquin més atenció a verbs i context que els 
            models poden passar per alt (especialment en sexisme implícit)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{SD-Performance Curve: Una eina per a l'anàlisi}

Ikhwantri et al. (2023) proposen una metodologia innovadora per analitzar la relació 
entre l'alineament humà-model i el rendiment: les corbes SD-Performance (SDPC). 
Aquesta eina permet:

\begin{itemize}
    \item Ordenar les instàncies de prova segons la seva SD (de menor a major alineament)
    \item Analitzar com el rendiment del model varia al llarg d'aquest continuum
    \item Identificar si les instàncies amb major alineament tendeixen a ser 
    classificades correctament
\end{itemize}

Les seves troballes mostren:

\begin{itemize}
    \item En tasques de classificació, les corbes SDPC tendeixen a ser decreixents: 
    major alineament es correlaciona amb millor rendiment
    \item En tasques complexes com QA, les corbes són més planes o irregulars
    \item \textbf{Aplicació al nostre estudi}: Utilitzarem aquesta metodologia per 
    analitzar si:
    \begin{itemize}
        \item Els textos sexistes explícits (amb major alineament esperat) 
        mostren millor rendiment del model
        \item Els textos sexistes implícits (amb menor alineament esperat) 
        són els que més errors generen
        \item L'alineament varia segons la categoria de sexisme (estereotips vs. 
        objectificació vs. discriminació)
    \end{itemize}
\end{itemize}

Aquest marc teòric estableix expectatives clares i mètriques concretes per a 
la nostra anàlisi, permetent-nos situar els nostres resultats en el context més 
ampli de la recerca en interpretabilitat i lingüística cognitiva computacional.

\section{Comparació entre atenció humana i computacional en detecció de sexisme}

La intersecció entre els patrons d'atenció humans i els mecanismes d'atenció dels models 
computacionals ha emergit com un camp de recerca crític en la interpretabilitat de l'IA 
i la lingüística cognitiva. Aquest enfocament busca no només millorar la transparència 
dels models de processament del llenguatge natural (PLN), sinó també obtenir 
\textit{insights} sobre els processos cognitius humans subjacents a la comprensió del llenguatge.

El treball d'Ikhwantri et al. (2023) \cite{ikhwantriLookingDeepEyes2023} estableix un 
precedent important per al nostre estudi, demostrant que l'alineament entre 
atenció humana i computacional varia significativament segons:

\begin{itemize}
    \item El tipus de tasca de PLN (anàlisi de sentiment vs. classificació vs. QA)
    \item L'arquitectura del model (LSTM vs. CNN vs. Transformer)
    \item El mètode d'interpretabilitat utilitzat (gradients vs. atenció vs. pertorbació)
    \item La mètrica d'\textit{eye-tracking} analitzada (FFD vs. FC)
\end{itemize}

Aquesta variabilitat subratlla la importància de dissenyar el nostre estudi amb 
una metodologia rigorosa que consideri aquestes dimensions i que permeti 
comparacions significatives entre els patrons d'atenció en la detecció de 
sexisme.

\subsection{Variabilitat en les explicacions: humans vs. models}

Un estudi recent de \textcite{bogaert_explanation_2026} ha 
explorat sistemàticament les diferències en la variabilitat de les explicacions entre humans 
i models de llenguatge gran (LLMs) en tasques de classificació de text. Els autors 
comparen anotacions humanes (en forma de tokens ressaltats) amb explicacions generades 
mitjançant \textit{Layer-wise Relevance Propagation} (LRP) de models \textit{transformer} 
finetunejats, revelant patrons fonamentals que informen el nostre treball.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Granularitat de l'atenció}: Els humans tendeixen a destacar menys tokens però 
    en segments més llargs i lingüísticament salients, mentre que els models produeixen 
    atribucions més difuses a nivell individual de token. Aquesta diferència suggereix 
    que els processos atencionals humans operen a un nivell més semàntic i contextual, 
    mentre que els models es fixen en detalls lexicals més locals.
    
    \item \textbf{Acord en els elements més importants}: Els humans mostren major 
    consens en els tokens que consideren més rellevants per a la seva decisió, mentre 
    que els models tendeixen a estar més d'acord quan es consideren tots els tokens. 
    Aquest patró, observat per Bogaert et al., podria reflectir diferències fonamentals 
    en com humans i models prioritzen la informació.
    
    \item \textbf{Sensibilitat a la classe de text}: La estabilitat de les explicacions 
    varia segons el tipus de contingut. En el cas de Bogaert et al., els humans 
    s'acordaven més en textos d'opinió, mentre que els models mostraven major 
    consistència en textos de notícies. En el nostre context de detecció de sexisme, 
    aquesta troballa suggereix que podríem esperar patrons similars de variabilitat 
    segons el grau de subtilesa o explicitació del contingut sexista.
\end{itemize}

\subsection{L'efecte Rashomon en la interpretabilitat}

Un concepte clau introduït per Breiman (2001) i aplicat per Bogaert et al. (2023) al 
context dels LLMs és l'\textit{efecte Rashomon}: la observació que múltiples models amb 
rendiment similar poden produir explicacions radicalment diferents per a la mateixa 
predicció. Aquest fenomen té implicacions profundes per a la interpretabilitat:

\begin{itemize}
    \item \textbf{No-unicitat de les explicacions}: L'existència de múltiples explicacions 
    plausibles per a una mateixa decisió qüestiona la noció de "la" explicació correcta 
    d'un model. En el nostre treball, això significa que hem de ser cautelosos en 
    interpretar les atribucions dels models com a reflex directe del seu "raonament".
    
    \item \textbf{Relació entre precisió i consistència explicativa}: Bogaert et al. 
    demostren que models funcionals equivalents (amb precisió estadísticament 
    indistinguishable) poden divergir significativament en les seves explicacions. 
    Això subratlla la necessitat de complementar les mètriques de rendiment amb 
    anàlisis de la qualitat i estabilitat de les explicacions.
    
    \item \textbf{Implicacions per a l'alineament humà-model}: Si els models poden 
    arribar a la mateixa conclusió per camins diferents, l'alineament amb els 
    processos humans es converteix en un criteri de disseny explícit, més que en 
    una propietat emergent del rendiment.
\end{itemize}

\section{Mètodes d'interpretabilitat: de LRP a Captum}

La nostra metodologia s'inspira en els enfocaments establerts per Bogaert et al. (2026) 
pero els expandeix per incluir múltiples fonts de dades i mètodes d'atribució.

\subsection{Layer-wise Relevance Propagation (LRP)}

LRP (Bach et al. 2015; Chefer, Gur, and Wolf 2021) és un mètode post-hoc d'explicació 
que atribueix la predicció d'un model a característiques d'entrada específiques mitjançant 
la redistribució de puntuacions de rellevància des de la capa de sortida fins a la 
d'entrada. Com demostra Bogaert et al., LRP ofereix diverses avantatges per al nostre 
estudi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Determinisme}: Per a una mateixa entrada i paràmetres de model, LRP 
    sempre produeix la mateixa explicació, permetent aïllar l'efecte de la variabilitat 
    introduïda durant l'entrenament.
    
    \item \textbf{Fidelitat}: Tot i no ser perfecte, LRP es considera suficientment 
    fidel per proporcionar \textit{insights} significatius sobre el procés de decisió del model 
    a nivell de token (Lyu, Apidianaki, and Callison-Burch 2024).
    
    \item \textbf{Compatibilitat}: LRP és especialment adequat per a models basats en 
    \textit{transformers}, com els que utilitzem nosaltres (BERT, RoBERTa), ja que 
    permet analitzar la sensibilitat de les explicacions als hiperparàmetres i a la 
    inicialització aleatòria durant l'entrenament.
\end{itemize}

En el nostre treball, implementarem LRP utilitzant la llibreria \textit{captum} 
\cite{captum}, que proporciona una interfície unificada per a diversos mètodes 
d'atribució, incloent LRP, \textit{Integrated Gradients}, i \textit{Saliency Maps}. Això 
ens permetrà comparar sistemàticament diferents enfocaments d'interpretabilitat i 
avaluar la seva consistència.

\section{El nostre enfocament tripartit: models, anotacions i eye-tracking}

Mentre que Bogaert et al. (2026) es limiten a comparar explicacions humanes (en forma 
d'anotacions) amb explicacions de models, el nostre treball expandeix aquest marc 
incorporant una tercera dimensió crucial: les dades d'\textit{eye-tracking} que capturen 
els patrons d'atenció visual real durant la lectura.

\subsection{Comparacions planejades}

Aquesta aproximació tripartita ens permetrà realitzar tres tipus de comparacions 
complementàries:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Models vs. Anotacions}: Similar a Bogaert et al., compararem les 
    atribucions dels models (utilitzant LRP i altres mètodes de Captum) amb els 
    \textit{spans} textuals marcats pels anotadors humans com a rellevants per a la 
    classificació de sexisme. Això ens permetrà avaluar en quina mesura els 
    models identifiquen les mateixes regions textuals que els humans consideren 
    decisives.
    
    \item \textbf{Models vs. Eye-tracking}: Compararem les atribucions dels models 
    amb les mètriques d'\textit{eye-tracking} (durada de fixació, nombre de regressions, 
    etc.) per a cada token o regió textual. Aquesta comparació revelarà si els 
    models "miren" les mateixes parts del text que els lectors humans, i si ho 
    fan amb una intensitat proporcional.
    
    \item \textbf{Eye-tracking vs. Anotacions}: Analitzarem la relació entre els patrons 
    d'atenció visual (inconscients i automàtics) i les decisions conscients de 
    ressaltar certs fragments com a rellevants. Aquesta comparació pot revelar 
    si els processos atencionals implícits (capturats per l'\textit{eye-tracking}) 
    s'alineen amb els judicis explícits de rellevància (capturats per les anotacions).
\end{enumerate}

\subsection{Hipòtesis de treball}

Basant-nos en la literatura existent i en els objectius del nostre estudi, formularem 
les següents hipòtesis:

\begin{itemize}
    \item \textbf{H1 - Alineament parcial}: Esperem que els models finetunejats mostrin 
    un alineament moderat amb els patrons humans (tant d'anotació com d'\textit{eye-tracking}), 
    però amb diferències significatives en la granularitat, tal com observa Bogaert et al.
    
    \item \textbf{H2 - Efecte de la subtilesa}: Prediem que l'alineament serà major per a 
    casos de sexisme explícit (on humans i models s'acorden més) i menor per a 
    casos subtils o implícits (on la variabilitat humana i computacional serà major).
    
    \item \textbf{H3 - Complementarietat}: Esperem que les tres fonts de dades 
    (models, anotacions, \textit{eye-tracking}) proporcionin informació complementària, 
    amb cada enfocament capturant diferents aspectes de la rellevància textual.
    
    \item \textbf{H4 - Impacte de l'entrenament}: Prediem que models entrenats amb 
    diferents \textit{seeds} aleatòries mostrin variabilitat en les seves explicacions 
    (efecte Rashomon), però que aquesta variabilitat serà menor que la variabilitat 
    inter-annotador humana.
\end{itemize}

\section{Plausibilitat vs. Fidelitat: un marc per a l'avaluació}

En dissenyar la nostra metodologia, adoptarem el marc conceptual proposat per Jacovi 
and Goldberg (2020), que distingeix entre dos criteris fonamentals per a les explicacions 
dels models:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Plausibilitat}: En quina mesura una explicació és convincent per a 
    un observador humà. Les explicacions plausibles s'alineen amb les expectatives 
    humanes sobre quins factors haurien de ser rellevants.
    
    \item \textbf{Fidelitat}: En quina mesura una explicació reflecteix amb precisió 
    el procés real de presa de decisions del model. Les explicacions fidels 
    proporcionen \textit{insights} reals sobre el funcionament intern del model.
\end{itemize}

El nostre enfocament tripartit ens permet abordar ambdós criteris:

\begin{itemize}
    \item La comparació amb anotacions humanes (\textit{spans} ressaltats) avalua la 
    \textbf{plausibilitat} de les explicacions dels models.
    
    \item La comparació amb patrons d'\textit{eye-tracking} proporciona una mesura més 
    objectiva de la \textbf{fidelitat}, ja que els moviments oculars reflecteixen 
    processos cognitius implícits menys subjectius que les anotacions conscients.
    
    \item La combinació de tots tres enfocaments ens permet explorar si és possible 
    aconseguir explicacions que siguin \textbf{tant plausibles com fidels}, o si 
    aquests objectius entren en tensió en la pràctica.
\end{itemize}

\section{Conclusions del marc teòric}

La literatura revisada, i en particular l'estudi seminal de Bogaert et al. (2026), 
proporciona un marc sòlid per al nostre treball. Les principals conclusions que guien 
la nostra investigació són:

\begin{itemize}
    \item La comparació entre patrons d'atenció humans i computacionals és un camp 
    emergent amb potencial per millorar tant la interpretabilitat dels models com la 
    nostra comprensió dels processos cognitius.
    
    \item La variabilitat en les explicacions (tant humanes com computacionals) és 
    una propietat inherent que cal quantificar i analitzar, més que un "soroll" 
    a eliminar.
    
    \item Mètodes com LRP, combinats amb llibreries com Captum, ofereixen eines 
    poderoses per explorar aquesta variabilitat de manera sistemàtica.
    
    \item El nostre enfocament tripartit (models + anotacions + \textit{eye-tracking}) 
    expandeix l'estat de l'art proporcionant una visió més completa i robusta de 
    l'alineament entre atenció humana i computacional.
\end{itemize}

Aquest marc teòric no només justifica la nostra metodologia sinó que també proporciona 
un conjunt d'expectatives i hipòtesis que guiaran l'anàlisi i discussió dels nostres 
resultats, permetent-nos situar les nostres troballes en el context més ampli de la 
recerca en interpretabilitat i lingüística cognitiva computacional.
