Aquest capítol presenta l'anàlisi de les anotacions de sexisme realitzades pels participants durant l'experiment amb eye-tracker, comparades amb el \textit{gold standard} de MuSeD, així com l'anàlisi de les dades de seguiment ocular (fixacions, regressions) i la seva relació amb les anotacions de segments del gold standard.

L'anàlisi cobreix mètriques d'exactitud, concordança entre anotadors, calibratge de la confiança, diferències de gènere, detecció de subcategories, proves de significació estadística, mètriques de distribució ocular, detecció de \textit{hotspots} de regressió, i comparació entre atenció humana i la prominència de models de xarxes neuronals.

\section{Resultats de les anotacions dels participants}

Primer, examinem les anotacions dels participants sobre si consideren el text sexista o no, comparant-les amb el \textit{gold standard}.
Com es mostra a la La \autoref{tab:participant_accuracy}, vuit dels deu participants assoleixen resultats significativament superiors a l'atzar ($p < 0,01$).
Dos participants (F2 i F4) no arriben a la significació estadística, tot i que la seva exactitud (62,5\%) és superior a l'atzar.
Això ens indica que els participants van executar la tasca correctament amb la suficient atenció.

Els participants s'identifiquen amb codis M1–5 (homes) i F1–5 (dones) per mantenir la privacitat.
Els anotadors M3 i F5 van ser anotadors de MuSeD. Veiem que són els que obtenen exactituds més altes.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Participant & Exactitud & valor $p$ \\
\midrule
M3 & 100,0\% & $< 0,001$ ** \\
F5 &  92,5\% & $< 0,001$ ** \\
M1 &  90,0\% & $< 0,001$ ** \\
M5 &  87,5\% & $< 0,001$ ** \\
F1 &  85,0\% & $< 0,001$ ** \\
M2 &  82,5\% & $< 0,001$ ** \\
F3 &  82,5\% & $< 0,001$ ** \\
M4 &  82,5\% & $< 0,001$ ** \\
F2 &  62,5\% & $= 0,077$ ns \\
F4 &  62,5\% & $= 0,077$ ns \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Exactitud de cada participant comparada amb l'atzar (prova binomial, bilateral).}
\label{tab:participant_accuracy}
\end{table}

La mitjana d'exactitud és del 82,7\%, la majoria dels participants identifiquen correctament el contingut sexista. 
Això dona validesa a les dades de seguiment ocular recollides, ja que provenen de participants que executen la tasca amb competència.

\subsection{Diferències per gènere}

La \autoref{tab:gender} presenta les comparacions basades en el gènere dels participants.
La prova U de Mann-Whitney sobre l'exactitud per text mostra una diferència significativa, però de petita magnitud ($U = 1001,5$, $p = 0,035$). No obstant això, aquesta diferència no es manté quan examinem específicament els errors en textos sexistes (prova exacta de Fisher, OR $= 0,72$, $p = 0,468$ ns).

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Prova & Estadístic & valor $p$ \\
\midrule
U de Mann-Whitney (exactitud per text) & $U = 1001,5$ & $0,035$ * \\
Exacta de Fisher (errors en textos sexistes) & OR $= 0,72$ & $0,468$ ns \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparacions de l'exactitud basades en el gènere del participant. OR=Oportunitat relativa.}
\label{tab:gender}
\end{table}

\subsection{Calibratge de la confiança}

La confiança autoinformada dels participants (escala 1–3) està significativament calibrada amb l'exactitud: una confiança més alta s'associa amb una exactitud més gran ($\rho = 0,29$, $p < 0,001$).
Malgrat que la correlació és moderada, la tendència és clara i altament significativa.
De les 400 anotacions, la majoria es van fer amb confiança alta: 46 amb confiança 1 (11,5\%), 86 amb confiança 2 (21,5\%) i 268 amb confiança 3 (67,0\%).
L'exactitud augmenta amb el nivell de confiança: 57\% (nivell~1), 74\% (nivell~2) i 90\% (nivell~3).
És a dir, només un 10\% de les anotacions amb confiança alta (27) van ser incorrectes.

\subsection{Anàlisi per dificultat de text}

Els textos es distribueixen de manera heterogènia en termes de dificultat.
Els textos més difícils, amb menor acord amb el \textit{gold standard}, van ser:

\begin{itemize}
    \item Text 37: 50\% acord (5/10 participants) -- no sexista amb ironia i humor
    \item Text 144: 50\% acord -- sexista amb estereotips i desigualtat
    \item Text 5: 60\% acord -- sexista amb ironia i discriminació
    \item Text 30: 60\% acord -- sexista amb humor i discriminació
    \item Text 107: 60\% acord -- sexista amb desigualtat
\end{itemize}

Aquests textos són candidats a més anàlisi, ja que podrien representar casos límit o ambigus.
%Els textos més fàcils, amb 100\% d'acord entre participants, van ser:
% \begin{itemize}
%     \item Text 59: sexista amb ironia, estereotips i desigualtat
%     \item Text 62: sexista amb estereotips
%     \item Text 99: no sexista amb crítica
%     \item Text 133: no sexista amb crítica
%     \item Text 214: no sexista
%     \item Text 217: no sexista amb crítica
%     \item Text 327: sexista amb estereotips
%     \item Text 352: no sexista amb crítica
%     \item Text 356: sexista amb desigualtat i discriminació
%     \item Text 359: no sexista
% \end{itemize}
Dels 10 textos amb 100\% d'acord, 5 són sexistes i 5 no.
Els sexistes presenten majoritàriament categories explícites: estereotips (3 textos), desigualtat (2) i discriminació (1).
Això suggereix que el sexisme explícit, basat en estereotips o desigualtat, és fàcilment identificable pels lectors.
En canvi, cap dels textos amb ironia o humor apareix en aquest grup de màxima facilitat, confirmant que aquestes formes de sexisme subtil són més difícils de detectar.


\subsection{Detecció per subcategories de sexisme}

La \autoref{tab:error_analysis} mostra la taxa d'error individual en la detecció de cadascuna de les subcategories de sexisme definides al \textit{gold standard}. 
L'humor presenta la taxa d'error més alta (30\%, 6/20 anotacions errònies), seguida de discriminació (23\%) i desigualtat (23\%).

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Subcategoria & Errònies / Total & Taxa d'error \\
\midrule
humor              & 6/20 & 30\% \\
discriminació      & 14/60 & 23\% \\
desigualtat        & 16/70 & 23\% \\
ironia             & 4/20 & 20\% \\
sexisme implícit   & 3/20 & 15\% \\
estereotips        & 16/110 & 15\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Taxa d'error individual en la detecció de textos sexistes per subcategoria. Cada anotació d'un participant sobre un text sexista és un cas independent: s'agrupen les anotacions errònies (el participant va classificar el text com a no sexista) per subcategoria del \textit{gold standard}.}
\label{tab:error_analysis}
\end{table}

Per examinar si aquestes diferències són estadísticament significatives, fem proves exactes de Fisher comparant les taxes d'error entre totes les parelles de categories amb correcció de Bonferroni ($n = 10$ parelles de comparacions).
Cap comparació per parelles resulta significativa ni abans ni després de la correcció. 
Això indica que les diferències observades entre subcategories, per exemple entre humor i estereotips, poden deure's a l'atzar.

\section{Distribucions d'atenció: comparació amb les anotacions de segments}

%\subsection{Mètriques de distribució ocular}

Per a cada parell (participant, text), calculem quatre mètriques que comparen la distribució d'atenció del participant (TFD normalitzat per token, explicat a l'\autoref{app:tfd}) amb les anotacions del \textit{gold standard} (distribució normalitzada):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Correlació de Spearman:} mesura de concordança monòtona entre distribucions.
    \item \textbf{Entropia creuada (\textit{cross-entropy}, CE):} mesura asimètrica de divergència probabilística.
    \item \textbf{Divergència de Kullback-Leibler (KL):} divergència informacional de la distribució humana respecte a l'anotació.
    \item \textbf{Divergència de Jensen-Shannon (JS):} versió simètrica de KL, més interpretable.
\end{itemize}
La correlació de Spearman varia entre $-1$ i $1$ (més alta = millor alineament). 
La CE $H(p,q)$ té com a mínim l'entropia de la distribució de referència $H(p)$, és a dir, $H(p, q) \geq H(p)$, i varia entre $H(p)$ i $+\infty$. 
La divergència KL és $H(p,q) - H(p)$, per tant no pot ser negativa.
La JS està acotada a $[0, 1]$ perquè compara distribucions normalitzades. A més és simètrica.
La CE i les dues divergències indiquen millor alineament com menor és el valor.

10 dels textos seleccionats tenen tots els tokens o cap d'ells anotats com a segment, no són inclosos en aquesta anàlisi per no tenir senyal discriminant. La \autoref{tab:per_participant_metrics} mostra els resultats per participant.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Participant & Spearman & CE & KL & JS \\
\midrule
F5 & $0,07 \pm 0,20$ & $9,47 \pm 2,33$ & $5,32 \pm 2,33$ & $0,22 \pm 0,07$ \\
F1 & $0,06 \pm 0,19$ & $9,65 \pm 2,12$ & $5,50 \pm 2,12$ & $0,24 \pm 0,07$ \\
M5 & $0,05 \pm 0,16$ & $9,30 \pm 2,03$ & $5,15 \pm 2,03$ & $0,21 \pm 0,07$ \\
F2 & $0,04 \pm 0,21$ & $9,54 \pm 2,17$ & $5,39 \pm 2,17$ & $0,22 \pm 0,07$ \\
M2 & $0,03 \pm 0,13$ & $9,91 \pm 1,86$ & $5,76 \pm 1,86$ & $0,26 \pm 0,06$ \\
F4 & $0,02 \pm 0,17$ & $9,57 \pm 1,76$ & $5,42 \pm 1,76$ & $0,23 \pm 0,06$ \\
M1 & $0,02 \pm 0,18$ & $9,55 \pm 1,84$ & $5,40 \pm 1,84$ & $0,23 \pm 0,06$ \\
M3 & $0,02 \pm 0,17$ & $10,08 \pm 2,19$ & $5,93 \pm 2,19$ & $0,28 \pm 0,07$ \\
M4 & $0,02 \pm 0,15$ & $10,12 \pm 2,13$ & $5,97 \pm 2,13$ & $0,29 \pm 0,07$ \\
F3 & $0,01 \pm 0,10$ & $10,07 \pm 2,06$ & $5,92 \pm 2,06$ & $0,28 \pm 0,07$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mètriques de distribució per participant (mitjana $\pm$ desviació estàndard).}
\label{tab:per_participant_metrics}
\end{table}

Les correlacions de Spearman són properes a zero per tots els participants, indicant una concordança gairebé nul·la entre la distribució d'atenció i les anotacions de segments.
La divergència JS mitjana és 0,25, confirmant una separació substancial entre les dues distribucions.
\todo{Ensenyar exemple visual}

\subsection{Alineament per categories de sexisme}

Analitzem l'alineament entre atenció humana i anotacions de segments de dues maneres complementàries.
En primer lloc, examinem les mètriques de distribució només dins dels segments anotats amb cada tipus d'etiqueta.
La \autoref{tab:per_label_metrics} presenta els resultats.
Observem que les correlacions de Spearman són baixes per totes les etiquetes ($\rho \leq 0,06$), però les divergències varien notablement: la desigualtat ideològica presenta la JS més alta (0,50), mentre que estereotips (0,23) i objectificació (0,24) són les més baixes. Això suggereix que els models alineen millor amb l'atenció humana en les categories més explícites.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Etiqueta & Spearman & CE & KL & JS \\
\midrule
desig. ideol.           & $0,06 \pm 0,13$ & $9,20$ & $5,98$ & $0,50$ \\
desigualtat/discrim.    & $0,06 \pm 0,15$ & $9,80$ & $5,99$ & $0,37$ \\
crítica                 & $0,04 \pm 0,17$ & $10,00$ & $5,90$ & $0,29$ \\
sexisme reportat        & $0,01 \pm 0,11$ & $10,42$ & $6,27$ & $0,40$ \\
estereotips             & $0,04 \pm 0,14$ & $9,40$ & $5,25$ & $0,23$ \\
sexisme implícit        & $0,06 \pm 0,16$ & $9,60$ & $5,45$ & $0,25$ \\
objectificació          & $0,06 \pm 0,14$ & $9,50$ & $5,35$ & $0,24$ \\
ironia                  & $0,03 \pm 0,16$ & $9,80$ & $5,65$ & $0,28$ \\
humor                   & $0,05 \pm 0,19$ & $9,70$ & $5,55$ & $0,26$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mètriques de distribució per tipus d'etiqueta del segment (mitjana creuada entre participants i texts).}
\label{tab:per_label_metrics}
\end{table}

En segon lloc, a la~\autoref{tab:binary_js} separem els parells (participant, text) segons les categories binàries del \textit{gold standard} i calculem la divergència JS per a cadascun.
La presència de \textit{desigualtat} augmenta la JS de 0,24 a 0,33, indicant dificultats especials. 
\textit{Humor} i \textit{ironia} mostren patrons inversos: quan estan presents, la JS disminueix (0,21), mentre que augmenta quan estan absents (0,26). \textit{Objectificació} i \textit{sexisme reportat} també mostren divergències més altes quan estan presents.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Categoria & JS (negatiu) & JS (positiu) \\
\midrule
sexista          & 0,24 & 0,27 \\
ironia           & 0,26 & 0,21 \\
humor            & 0,26 & 0,21 \\
sexisme implícit & 0,26 & 0,20 \\
estereotips      & 0,25 & 0,26 \\
desig. ideol.    & 0,24 & 0,33 \\
discriminació    & 0,25 & 0,25 \\
objectificació   & 0,26 & 0,32 \\
crítica          & 0,27 & 0,23 \\
sexisme reportat & 0,26 & 0,32 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Divergència JS entre els segments anotats i TFD per categoria binària. Negatiu = categoria absent; Positiu = categoria present.}
\label{tab:binary_js}
\end{table}


\section{Anàlisi de regressions oculars}

Es van detectar un total de 8642 regressions a través de tots els parells participant $\times$ text, amb una mitjana de $216.1 \pm 76.9$ regressions per text.
La majoria són regressions dins de la mateixa línia (\textit{within-line}): 7759 (89.8\%), mentre que les regressions entre línies (\textit{between-line}) són 883 (10.2\%).

\subsection{Baselines per participant}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcccl}
\toprule
Participant & Taxa de regressió & Mitjana FD (ms) & Velocitat & $n$ regressions \\
\midrule
F1 & 0.254 & 225.9 & ràpida & 1395 \\
F5 & 0.213 & 267.4 & lenta  & 1283 \\
M1 & 0.211 & 232.1 & ràpida & 1145 \\
M4 & 0.204 & 252.2 & lenta  & 908 \\
F4 & 0.222 & 244.3 & ràpida & 781 \\
M5 & 0.165 & 263.7 & lenta  & 685 \\
M2 & 0.188 & 236.5 & ràpida & 625 \\
F3 & 0.153 & 268.3 & lenta  & 613 \\
F2 & 0.215 & 198.6 & ràpida & 597 \\
M3 & 0.150 & 243.9 & ràpida & 495 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Baselines de regressió per participant.}
\label{tab:participant_baselines}
\end{table}

La durada mitjana de fixació global és 248.8\,ms.
Les diferències individuals són notables: des de 198.6\,ms (F2) fins a 268.3\,ms (F3).
La taxa de regressió varia des de 0.150 (M3) fins a 0.254 (F1).

\subsection{Detecció de tokens significatius (z-score)}

\subsubsection{Targets de regressió}

Després de la correcció FDR de Benjamini--Hochberg ($q < 0.05$), es van identificar 2797 tokens targets significatius, és a dir, tokens on els participants regressen significativament més del esperat segons les seves baselines individuals.

\subsubsection{Fonts de regressió}

De manera similar, es van identificar 2795 tokens fonts significatius, tokens des d'on els participants fan regressions significativament més sovint del esperat.

\subsection{Test de permutació}

Es van executar 10.000 permutacions per cada parell (participant, text) per avaluar la significació de les recomptes de regressions.
Amb una correcció FDR ($q < 0.05$):

\begin{itemize}
    \item Targets significatius: 84 tokens
    \item Fonts significatius: 94 tokens
\end{itemize}

La concordança entre z-score i permutació és moderada:
\begin{itemize}
    \item Targets: 53 tokens significatius per ambdós mètodes, 2744 només per z-score, 31 només per permutació
    \item Fonts: 84 tokens significatius per ambdós mètodes, 2711 només per z-score, 10 només per permutació
\end{itemize}

El nombre molt més gran de tokens significatius pel z-score respecte a la permutació s'explica perquè el z-score assumeix independència entre observacions, mentre que la permutació té en compte l'estructura de dades.

\subsection{Hotspots de regressió}

Per cadascun dels 40 textos, es van seleccionar els 10 tokens significatius amb z-score més alt (després de filtrar paraules buides amb la llista de stopwords en castellà de NLTK).
Del total de tokens significatius, el 52.8\% són paraules buides (preposicions, conjuncions, etc.), cosa que confirma la necessitat de filtrar-les per obtenir hotspots interpretables.

Es van obtenir 400 hotspots lexicals (10 per text) distribuïts en tots els 40 textos.
Les paraules més significatives per text són:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{clrl}
\toprule
Text & Token més significatiu & $z$ & Direcció \\
\midrule 143 & ``hermano,''     & $-8.82$ & FROM \\
151 & ``0]:''          & $-8.18$ & FROM \\
55  & ``ahorita''      & $-8.14$ & TO \\
76  & ``Administrativa.'' & $-8.00$ & FROM \\
362 & ``pasando''      & $-7.36$ & FROM \\
5   & ``lesbiana''     & $-7.11$ & TO \\
4   & ``Si''           & $-7.05$ & TO \\
201 & ``años''         & $-7.00$ & TO \\
215 & ``beneficiado''  & $-7.00$ & FROM \\
124 & ``pena''         & $-6.95$ & FROM \\
364 & ``idiomas''      & $-6.92$ & TO \\
144 & ``tóxica''       & $-6.82$ & TO \\
23  & ``¡Sígueme''     & $-6.79$ & FROM \\
136 & ``culturales,''  & $-6.66$ & TO \\
99  & ``jerárquicas''  & $-6.61$ & FROM \\
356 & ``civilización,''& $-6.59$ & FROM \\
357 & ``cuenta''       & $-6.48$ & FROM \\
148 & ``parejas,''     & $-6.43$ & TO \\
133 & ``real''         & $-6.43$ & TO \\
375 & ``tema''         & $-6.33$ & TO \\
327 & ``voy''          & $-6.22$ & FROM \\
78  & ``Infojobs''     & $-6.11$ & TO \\
217 & ``lecciones''    & $-6.02$ & FROM \\
352 & ``março''        & $-5.91$ & TO \\
45  & ``explicar''     & $-5.89$ & FROM \\
150 & ``pide''         & $-5.75$ & TO \\
30  & ``forense''      & $-5.75$ & TO \\
399 & ``chamaquito,''  & $-5.75$ & TO \\
62  & ``jugando''      & $-5.74$ & FROM \\
106 & ``mujer''        & $-5.65$ & TO \\
383 & ``seguidor''     & $-5.58$ & TO \\
359 & ``acceder''      & $-5.43$ & TO \\
373 & ``verdad''       & $-5.26$ & FROM \\
107 & ``ley''          & $-5.17$ & FROM \\
214 & ``1]:''          & $-5.03$ & TO \\
59  & ``disfruten''    & $-4.64$ & TO \\
390 & ``patriarcado?'' & $-4.17$ & TO \\
166 & ``si''           & $-3.74$ & TO \\
37  & ``Imaginate''    & $-3.41$ & FROM \\
60  & ``patriarcal''   & $-3.06$ & TO \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Token lexical més significatiu per text (stopwords filtrats). Direcció TO = els lectors hi regresseixen més sovint; FROM = els lectors fan més regressions des d'aquest token.}
\label{tab:top_hotspots}
\end{table}

Les paraules més recurrents entre els hotspots inclouen termes com ``lesbiana'', ``mujer'', ``feminismo'', ``patriarcal'', ``igualdad'', ``sexo'', ``género'', ``machismo'', etc., que coincideixen amb el tema sexista dels textos.

\subsection{Solapament amb les anotacions span}

Es van comparar els tokens significatius (z-score) amb les anotacions span del gold standard.
Del total de 2881 tokens significatius, 2458 (85.3\%) es troben dins d'un interval anotat.
Això indica una forta associació entre les zones de major atenció dels lectors i les zones anotades com a sexistes.

No obstant això, la prova exacta de Fisher per text no va trobar cap text amb solapament significativament superior a l'atzar ($p < 0.05$), possiblement a causa de les mides reduïdes de mostra per text.

\subsection{Cobertura span vs.\ taxa de regressió}

Es va calcular la correlació de Spearman entre la cobertura de cada span (proporció de tokens anotats respecte al total del text) i la taxa de regressió mitjana:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lccr}
\toprule
Categoria & $\rho$ & valor $p$ & $n$ texts \\
\midrule sexista          & 0.429 & 0.006 * & 40 (20 amb cobertura) \\
discriminació   & 0.273 & 0.088   & 40 (6) \\
crítica         & $-0.233$ & 0.147 & 40 (19) \\
estereotips     & 0.204 & 0.207   & 40 (14) \\
sexisme implícit& 0.199 & 0.218   & 40 (12) \\
humor           & 0.078 & 0.634   & 40 (6) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Correlació de Spearman: cobertura span vs.\ taxa de regressió.}
\label{tab:spearman_coverage}
\end{table}

La única correlació significativa és per la etiqueta \textit{sexista} ($\rho = 0.429$, $p = 0.006$): els textos classificats com a sexistes pel gold standard tenen taxes de regressió significativament més altes.
Això confirma que els lectors fan més regressions en textos amb contingut sexista, possiblement degut a la necessitat de reprocessament cognitiu.

\subsection{Hotspots dins de spans per tipus d'etiqueta}

Es van identificar hotspots de regressió significatius dins dels intervals anotats per a cada tipus d'etiqueta, ponderats per $1/\text{longitud\_span}$ per evitar biaix cap a spans llargs:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcrcr}
\toprule
Etiqueta & $n$ hotspots & $z$ mitjà & Clúster mitjà & Long. span \\
\midrule
CRITIQUE                & 42 & $-5.81$ & 56.0 & 60.4 \\
STEREOTYPE              & 30 & $-5.98$ & 55.1 & 58.1 \\
INEQUALITY/DISCRIM.     & 30 & $-5.70$ & 50.5 & 53.3 \\
IMPLICIT SEXISM         & 24 & $-5.58$ & 37.7 & 37.7 \\
IRONY                   & 16 & $-5.13$ & 39.6 & 39.6 \\
JOKE                    & 18 & $-5.21$ & 29.8 & 47.0 \\
IDEOLOGICAL \& INEQUAL. & 10 & $-5.20$ & 17.2 & 28.6 \\
OBJECTIFICATION         & 10 & $-5.87$ & 20.4 & 37.8 \\
REPORTED SEXISM         &  8 & $-5.86$ & 53.8 & 53.8 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hotspots de regressió per tipus d'etiqueta span (ponderats per $1/\text{longitud}$).}
\label{tab:span_hotspots}
\end{table}

CRITIQUE és l'etiqueta amb més hotspots (42), seguida de STEREOTYPE (30) i INEQUALITY/DISCRIMINATION (30).
Els hotspots més significatius (en valor absolut) són:

\begin{itemize}
    \item OBJECTIFICATION, text 143, TO ``y'' ($z = -8.75$, clúster de 9 tokens)
    \item STEREOTYPE, text 143, TO ``y'' ($z = -8.75$, clúster de 23 tokens)
    \item CRITIQUE, text 55, FROM ``a'' ($z = -8.36$, clúster de 98 tokens)
    \item INEQUALITY/DISCRIM., text 76, TO ``No.'' ($z = -8.18$, clúster de 73 tokens)
\end{itemize}

%%% PENDENT: Afegir figures
\todo{Afegir figura: heatmap de z-scores per tokens target i font a través de tots els texts.}
\todo{Afegir figura: gràfic de barres de tokens significatius per text (target vs font).}
\todo{Afegir figura: scatter plot de cobertura span vs taxa de regressió per cada etiqueta.}
\todo{Afegir figura: gràfic de barres d'hotspots per tipus d'etiqueta span.}
\todo{Afegir figura: exemples de trajectories de fixació en textos amb hotspots significatius (ex: text 5, text 55, text 76).}
\todo{Afegir figura: comparació visual z-score vs permutació per some textos representatius.}

\section{Mètriques Eye-tracker}

A més de les mètriques basades en regressions, hem analitzat tres mètriques clàssiques d'\textit{eye-tracking} lector: la durada total de fixació (\textit{Total Fixation Duration}, TFD), la durada de la primera fixació (\textit{First Fixation Duration}, FFD) i el nombre total de fixacions (\textit{Fixation Count}, FC) per token.

\subsection{Comparació entre textos sexistes i no sexistes}

S'han comparat la TFD, FFD i FC mitjana per text entre els 20 textos sexistes i els 20 no sexistes, mitjançant la prova de Mann-Whitney (bilateral):

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lccr}
\toprule
Mètode & Sexistes & No sexistes & $p$ \\
\midrule
TFD & $0.0187 \pm 0.0052$ & $0.0241 \pm 0.0133$ & 0.473 \\
FFD (ms) & $198.2 \pm 6.1$ & $201.0 \pm 5.6$ & 0.133 \\
FC       & $1.95 \pm 0.37$  & $2.03 \pm 0.37$  & 0.209 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{TFD, FFD i FC mitjana per text segons etiqueta binària (Mann-Whitney, bilateral).}
\label{tab:ffd_fc_binary}
\end{table}

Cap de les tres mètriques mostra diferències estadísticament significatives entre textos sexistes i no sexistes.
Els textos no sexistes tendeixen a presentar una TFD, FFD i FC lleugerament més altes, però les diferències són petites i no significatives.

\subsection{Solapament amb les anotacions span}

Per avaluar si els tokens dins dels \textit{spans} anotats com a sexistes reben més atenció, s'han calculat els z-scores de TFD, FFD i FC per participant (respecte a la seva mitjana global) i s'han comparat els tokens dins i fora dels \textit{spans}:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lccr}
\toprule
Mètode & Dins span & Fora span & $p$ \\
\midrule
TFD z-score & $+0.045$ ($n = 18\,708$) & $-0.284$ ($n = 2\,973$) & $< 0.001$ *** \\
FFD z-score & $+0.003$ ($n = 18\,708$) & $-0.018$ ($n = 2\,973$) & 0.741 \\
FC z-score  & $+0.020$ ($n = 18\,708$) & $-0.126$ ($n = 2\,973$) & $< 0.001$ *** \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Z-scores de TFD, FFD i FC per tokens dins vs.\ fora dels \textit{spans} anotats (Mann-Whitney, bilateral).}
\label{tab:ffd_fc_span}
\end{table}

La TFD i la FC mostren diferències altament significatives ($p < 0.001$): els tokens dins dels \textit{spans} anotats com a sexistes reben significativament més temps total de fixació ($z = +0.045$) i més fixacions ($z = +0.020$) que els tokens fora dels \textit{spans} ($z = -0.284$ i $z = -0.126$, respectivament).
En canvi, la FFD no mostra diferències significatives ($p = 0.741$).

\subsection{Correlació entre les tres mètriques}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lccr}
\toprule
Parell & $\rho$ de Spearman & $p$ \\
\midrule
TFD vs.\ FFD & 0.318 & $< 0.001$ *** \\
TFD vs.\ FC  & 0.623 & $< 0.001$ *** \\
FFD vs.\ FC  & $-0.070$ & $< 0.001$ *** \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Correlació de Spearman entre les tres mètriques d'\textit{eye-tracking} per token.}
\label{tab:metrics_correlation}
\end{table}

La TFD i la FC en una correlació forta i positiva ($\rho = 0.623$), cosa que és esperable ja que ambdues mesuren atenció acumulada.
La correlació entre TFD i FFD és moderada ($\rho = 0.318$).
Curiosament, la FFD i la FC en una correlació feblement negativa ($\rho = -0.070$), suggerint que els tokens que reben la primera fixació més llarga no són necessàriament els que reben més visites.

\subsection{Interpretació}

Aquestes troballes s'interpreten en termes de processament cognitiu: la TFD i la FC reflecteixen l'atenció acumulada i el re-processament deliberat, mentre que la FFD captura la reacció inicial i més automàtica.
La diferència significativa en TFD i FC suggereix que els lectors revisiten els fragments sexistes de manera deliberada, tot i que la seva primera impressió (FFD) no és diferent de la resta del text.
Aquest patró és consistent amb les troballes de les regressions, on els tokens dins dels \textit{spans} presenten taxes més altes de retorn.

\section{Comparació amb models de llenguatge}

En aquesta secció es comparen les explicacions dels tres models amb les anotacions span del gold standard i les mètriques d'eye-tracking.
Per a cada model es van extractar atribucions de token amb quatre mètodes d'explicabilitat: Saliency, Input$\times$Gradient, Integrated Gradients (IG) i LRP (\textit{Layer-wise Relevance Propagation}), emprant el framework Captum.

\subsection{Correlació de Spearman: saliència del model vs.\ eye-tracking}

Es va calcular la correlació de Spearman entre la saliència de cada token (valor absolut de l'atribució) i les tres mètriques d'eye-tracking (TFD, FFD, FC) mitjanes across participants, per a cadascun dels 40 texts.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Checkpoint & Mètode & $\rho$ TFD & $\rho$ FFD & $\rho$ FC \\
\midrule mBERT (filtrat)  & Saliency           & 0.079 & $-0.040$ & 0.127 \\
mBERT (complet)      & Saliency           & 0.076 & $-0.042$ & 0.124 \\
BETO (filtrat)   & Saliency           & 0.075 & $-0.041$ & 0.122 \\
BETO (complet)       & Saliency           & 0.075 & $-0.042$ & 0.122 \\
MrBERT (complet)     & Saliency           & 0.049 & $-0.054$ & 0.092 \\
MrBERT (filtrat) & Saliency           & 0.048 & $-0.055$ & 0.092 \\
mBERT (filtrat)  & Input$\times$Gradient & 0.071 & $-0.043$ & 0.118 \\
BETO (complet)       & Input$\times$Gradient & 0.068 & $-0.038$ & 0.116 \\
BETO (filtrat)   & Input$\times$Gradient & 0.069 & $-0.043$ & 0.117 \\
mBERT (complet)      & Input$\times$Gradient & 0.068 & $-0.040$ & 0.114 \\
MrBERT (complet)     & Input$\times$Gradient & 0.045 & $-0.057$ & 0.088 \\
MrBERT (filtrat) & Input$\times$Gradient & 0.046 & $-0.056$ & 0.089 \\
mBERT (filtrat)  & IG                 & 0.071 & $-0.034$ & 0.116 \\
BETO (complet)       & IG                 & 0.068 & $-0.036$ & 0.113 \\
BETO (filtrat)   & IG                 & 0.067 & $-0.042$ & 0.115 \\
mBERT (complet)      & IG                 & 0.063 & $-0.038$ & 0.107 \\
MrBERT (complet)     & IG                 & 0.037 & $-0.062$ & 0.083 \\
MrBERT (filtrat) & IG                 & 0.039 & $-0.065$ & 0.086 \\
mBERT (filtrat)  & LRP                & 0.078 & $-0.044$ & 0.126 \\
mBERT (complet)      & LRP                & 0.081 & $-0.045$ & 0.127 \\
BETO (filtrat)   & LRP                & 0.075 & $-0.046$ & 0.121 \\
BETO (complet)       & LRP                & 0.070 & $-0.044$ & 0.115 \\
MrBERT (filtrat) & LRP                & 0.048 & $-0.042$ & 0.085 \\
MrBERT (complet)     & LRP                & 0.041 & $-0.051$ & 0.081 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Correlació de Spearman: saliència del model vs.\ mètriques d'eye-tracking (mitjana sobre 40 texts).}
\label{tab:model_vs_eye_tracking}
\end{table}

Les correlacions són positives però febles per a TFD ($\rho \approx 0.04$--$0.08$) i FC ($\rho \approx 0.08$--$0.13$), indicant que els tokens on els models assignen més importància coincideixen parcialment amb els tokens que reben més atenció dels lectors.
La FFD mostra correlació lleugerament negativa ($\rho \approx -0.04$--$-0.06$), consistent amb el fet que la primera fixació no discrimina entre zones sexistes i no sexistes (ja observat en l'anàlisi anterior).

mBERT obté les correlacions més altes ($\rho = 0.079$ per TFD, $\rho = 0.127$ per FC amb Saliency), seguit de BETO ($\rho = 0.075$ / $0.122$) i MrBERT ($\rho = 0.049$ / $0.092$).
LRP mostra correlacions similars o lleugerament superiors a Saliency per a mBERT ($\rho = 0.081$ per FC) i comparable per a la resta de models.
La condició de dades (filtrada vs.\ completa) té un efecte mínim.

\subsection{Solapament amb les anotacions span}

Es va avaluar el grau en què les paraules amb saliència més alta (top 20\%) del model coincideixen amb les paraules dins dels \textit{spans} anotats com a sexistes pel gold standard.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Checkpoint & Mètode & Solapament \\
\midrule MrBERT (filtrat) & IG                 & 0.918 \\
mBERT (filtrat)  & IG                 & 0.916 \\
mBERT (complet)      & IG                 & 0.911 \\
MrBERT (complet)     & IG                 & 0.905 \\
BETO (complet)       & IG                 & 0.904 \\
BETO (filtrat)   & IG                 & 0.904 \\
mBERT (filtrat)  & Saliency           & 0.887 \\
mBERT (complet)      & Saliency           & 0.887 \\
BETO (filtrat)   & Saliency           & 0.887 \\
BETO (complet)       & Saliency           & 0.887 \\
MrBERT (complet)     & Saliency           & 0.887 \\
MrBERT (filtrat) & Saliency           & 0.887 \\
mBERT (filtrat)  & LRP                & 0.887 \\
mBERT (complet)      & LRP                & 0.887 \\
BETO (filtrat)   & LRP                & 0.887 \\
BETO (complet)       & LRP                & 0.887 \\
MrBERT (complet)     & LRP                & 0.887 \\
MrBERT (filtrat) & LRP                & 0.887 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Solapament: paraules amb saliència més alta (top 20\%) vs.\ paraules dins dels \textit{spans} anotats.}
\label{tab:model_vs_spans}
\end{table}

El solapament és molt alt (88.7\%--91.8\%) per tots els models i mètodes.
Això indica que els models de transformador, independentment de la seva arquitectura o dades d'entrenament, assignen preferentment atenció als fragments que els anotadors humans identifiquen com a sexistes.
El mètode IG produeix solapament lleugerament superior ($\sim$91\%) respecte a Saliency, Input$\times$Gradient i LRP ($\sim$89\%), possiblement perquè les atribucions IG són més concentrades en poques paraules clau.

\subsection{Comparació tripartita: distribucions de model, spans i humà}

Per avaluar la similitud entre les tres fonts d'informació --- saliència del model, anotacions span del gold standard i atenció humana (TFD) --- es van calcular tres mètriques de distribució: entropia creuada (\textit{cross-entropy}), divergència de Kullback-Leibler (KL) i divergència de Jensen-Shannon (JS).
Totes les distribucions es van normalitzar per sumar 1 abans de comparar-les.

\subsubsection{Model vs.\ anotacions span}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Checkpoint & Mètode & Cross-Entropy & KL & JS \\
\midrule mBERT (filtrat)  & Saliency           & 24.03 & 19.94 & 0.794 \\
mBERT (complet)      & Saliency           & 24.03 & 19.94 & 0.794 \\
BETO (filtrat)   & Saliency           & 24.03 & 19.94 & 0.793 \\
BETO (complet)       & Saliency           & 24.03 & 19.94 & 0.794 \\
MrBERT (complet)     & Saliency           & 24.71 & 20.62 & 0.832 \\
MrBERT (filtrat) & Saliency           & 24.71 & 20.62 & 0.833 \\
mBERT (filtrat)  & IG                 & 24.47 & 20.37 & 0.808 \\
BETO (complet)       & IG                 & 24.53 & 20.43 & 0.808 \\
MrBERT (complet)     & IG                 & 24.99 & 20.95 & 0.837 \\
mBERT (complet)      & IG                 & 24.36 & 20.28 & 0.801 \\
BETO (filtrat)   & IG                 & 24.53 & 20.43 & 0.808 \\
MrBERT (filtrat) & IG                 & 25.61 & 21.56 & 0.854 \\
mBERT (filtrat)  & LRP                & 22.97 & 18.88 & 0.757 \\
mBERT (complet)      & LRP                & 24.09 & 20.00 & 0.805 \\
BETO (filtrat)   & LRP                & 23.53 & 19.44 & 0.782 \\
BETO (complet)       & LRP                & 23.58 & 19.48 & 0.782 \\
MrBERT (complet)     & LRP                & 24.76 & 20.67 & 0.840 \\
MrBERT (filtrat) & LRP                & 24.19 & 20.10 & 0.819 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mètriques de distribució: saliència del model vs.\ anotacions span (mitjana sobre 40 texts).}
\label{tab:model_vs_span_dist}
\end{table}

La JS mitjana és $\sim$0.76--0.85 (rango 0--1), indicant una divergència substantial però no total entre la distribució de saliència del model i les anotacions span.
Això és esperable: els spans marquen només una part del text com a sexista, mentre que la saliència del model es distribueix sobre tots els tokens.
LRP produeix JS notablement inferior per a mBERT (0.757) respecte a Saliency (0.794), suggerint que les atribucions LRP s'apropen més a les anotacions span.

\subsubsection{Model vs.\ atenció humana}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Checkpoint & Mètode & Cross-Entropy & KL & JS \\
\midrule mBERT (filtrat)  & Saliency           & 23.43 & 19.31 & 0.738 \\
mBERT (complet)      & Saliency           & 23.43 & 19.31 & 0.739 \\
BETO (filtrat)   & Saliency           & 23.43 & 19.31 & 0.738 \\
BETO (complet)       & Saliency           & 23.43 & 19.31 & 0.739 \\
MrBERT (complet)     & Saliency           & 24.33 & 20.21 & 0.788 \\
MrBERT (filtrat) & Saliency           & 24.33 & 20.21 & 0.788 \\
mBERT (filtrat)  & IG                 & 23.87 & 19.80 & 0.765 \\
BETO (complet)       & IG                 & 23.97 & 19.87 & 0.769 \\
MrBERT (complet)     & IG                 & 24.58 & 20.56 & 0.807 \\
mBERT (complet)      & IG                 & 23.74 & 19.69 & 0.763 \\
BETO (filtrat)   & IG                 & 23.97 & 19.87 & 0.770 \\
MrBERT (filtrat) & IG                 & 25.24 & 21.23 & 0.828 \\
mBERT (filtrat)  & LRP                & 22.89 & 18.78 & 0.722 \\
mBERT (complet)      & LRP                & 23.50 & 19.38 & 0.750 \\
BETO (filtrat)   & LRP                & 22.93 & 18.81 & 0.730 \\
BETO (complet)       & LRP                & 22.97 & 18.85 & 0.727 \\
MrBERT (complet)     & LRP                & 24.41 & 20.29 & 0.798 \\
MrBERT (filtrat) & LRP                & 23.78 & 19.66 & 0.776 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mètriques de distribució: saliència del model vs.\ atenció humana (TFD, mitjana sobre 40 texts).}
\label{tab:model_vs_human_dist}
\end{table}

La JS entre model i atenció humana (0.72--0.81) és lleugerament menor que la JS entre model i spans (0.76--0.85), cosa que suggereix que la distribució de saliència del model s'apropa més a l'atenció humana que a les anotacions span discretes.
Això és consistent amb l'observació que els lectors presten atenció a zones més àmies que els spans estrictament anotats.
LRP mostra els valors més baixos de JS model-humà per a mBERT (0.722) i BETO (0.727--0.730), suggerint una distribució més propera a l'atenció humana que altres mètodes.

\subsubsection{Resum tripartita}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Parell & JS (Saliency) & JS (IG) & JS (LRP) \\
\midrule
Model -- Spans     & 0.79--0.83 & 0.81--0.85 & 0.76--0.84 \\
Model -- Humà      & 0.74--0.79 & 0.77--0.83 & 0.72--0.80 \\
Humà -- Spans      & 0.25 (ref.) & --- & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resum de divergència JS per als tres parells de distribucions. L'atenció humana vs.\ spans prové de la taula~\ref{tab:per_participant_metrics} (JS mitjana = 0.25).}
\label{tab:tripartite_summary}
\end{table}

La divergència JS més baixa és entre l'atenció humana i les anotacions span (0.25), confirmant que els anotadors humans i els lectors comparteixen una visió similar del que és sexista.
La divergència més alta és entre el model i les anotacions span (0.79--0.85), indicant que els models de llenguatge distribueixen l'atenció de manera substancialment diferent dels humans.

\subsection{Desglossament per tipologia d'etiqueta span}

Es van calcular les mètriques de saliència del model només dins dels intervals anotats per a cada tipus d'etiqueta:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
Etiqueta & Sal. (dins) & Sal. (fora) & $\rho$ TFD & $\rho$ FC & JS \\
\midrule
CRITIQUE               & 0.036 & 0.000 & 0.042 & 0.097 & 0.741 \\
STEREOTYPE             & 0.028 & 0.027 & 0.096 & 0.131 & 0.850 \\
REPORTED SEXISM        & 0.009 & 0.019 & $-0.036$ & $-0.012$ & 0.887 \\
INEQUALITY/DISCRIM.    & 0.017 & 0.029 & 0.089 & 0.160 & 0.798 \\
JOKE                   & 0.042 & 0.000 & 0.092 & 0.183 & 0.836 \\
IRONY                  & 0.022 & 0.019 & 0.129 & 0.259 & 0.822 \\
IMPLICIT SEXISM        & 0.039 & 0.030 & 0.150 & 0.325 & 0.871 \\
OBJECTIFICATION        & 0.007 & 0.027 & 0.138 & 0.198 & 0.895 \\
IDEOLOGICAL \& INEQUAL. & 0.035 & 0.027 & --- & --- & 0.818 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mètriques per tipus d'etiqueta span: saliència del model dins de cada tipologia (mitjana sobre texts, checkpoints i mètodes).}
\label{tab:model_typology}
\end{table}

Les principals observacions són:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CRITIQUE} i \textbf{JOKE} presenten la saliència més alta dins del span (0.036 i 0.042) i zero fora, cosa que indica que els models identifiquen clarament aquestes categories.
    \item \textbf{IMPLICIT SEXISM} mostra la correlació més alta amb FC ($\rho = 0.325$) i TFD ($\rho = 0.150$), suggerint que els models i els lectors coincideixen més en aquesta tipologia subtil.
    \item \textbf{IRONY} també mostra correlacions relativament altes ($\rho_{\text{FC}} = 0.259$), indicant que els models capturen ironia de manera similar als lectors.
    \item \textbf{REPORTED SEXISM} i \textbf{OBJECTIFICATION} mostren saliència més baixa dins del span que fora, cosa que suggereix que els models tenen dificultats per identificar aquestes categories més explícites.
    \item La \textbf{JS} més baixa és per CRITIQUE (0.741), indicant la major concordança entre distribucions dins/fora del span.
\end{itemize}

\subsection{Resum}

Els models de transformador entrenats en detecció de sexisme mostren una alineació consistent però feble amb l'atenció humana mesurada per eye-tracking ($\rho < 0.15$).
No obstant això, el solapament amb les anotacions span és molt alt ($>$88\%), confirmant que els models aprenen a identificar les zones textuals que els humans marquen com a sexistes.
La divergència JS entre model i humà (0.74--0.81) és menor que entre model i spans (0.79--0.85), suggerint que els models capturen parcialment els patrons d'atenció humana més enllà de les anotacions discretes.
El desglossament per tipologia revela que IMPLICIT SEXISM i IRONY són les categories on els models i els lectors mostren major concordança, mentre que REPORTED SEXISM i OBJECTIFICATION són les més difícils pels models.

\subsection{Comparació amb treballs previs: Sood et al. i Ikhwantri et al.}

Per contextualitzar els nostres resultats amb la literatura existent, apliquem dues mètriques proposades en treballs previs: la mètrica de \textcite{soodInterpretingAttentionModels2020} i la \textit{Saliency Distance} (SD) d'\textcite{ikhwantriLookingDeepEyes2023}.

\textbf{Mètrica de Sood et al.} \textcite{soodInterpretingAttentionModels2020} van trobar una correlació significativa entre la divergència KL entre l'atenció del model i l'atenció humana i el rendiment del model: LSTM ($\rho = -0.73$, $p < 0.001$) i CNN ($\rho = -0.72$, $p < 0.001$), però no per XLNet ($\rho = -0.16$, $p = 0.381$).
Això indicaria que els models més similars a l'atenció humana són els que rendeixen millor.
En el nostre cas, cap dels sis checkpoints mostra correlacions significatives (taula~\ref{tab:sood_metric}).
Això pot deure's a diferències metodològiques: Sood va comparar documents fàcils vs. difícils (una escala contínua de dificultat), mentre que nosaltres utilitzem etiquetes binàries (sexista/no sexista).
A més, Sood va utilitzar models \textit{ensemble} de 9 configuracions, mentre que nosaltres fem servir models individuals.
Malgrat això, els patrons qualitatius són consistentes: els models amb menor precisió (mBERT, $\rho \approx -0.2$) tendeixen a mostrar correlacions negatives febles (KL més alta quan el model encerta), mentre que els models amb major precisió (BETO, MrBERT) mostren correlacions positives febles.

\textbf{Saliency Distance (SD) d'Ikhwantri et al.} \textcite{ikhwantriLookingDeepEyes2023} proposen la SD, definida com la divergència KL entre la distribució de saliència del model i una característica d'\textit{eye-tracking} (FC o FFD).
Una SD més petita indica major similitud entre les distribucions.
Els seus resultats mostren que els models Transformer amb mètodes basats en gradients obtenen les SD més petites (0.41--0.83 segons la tasca), mentre que els mètodes de pertorbació i atenció obtenen valors molt més alts (1.4--4.0).

Els nostres resultats (taula~\ref{tab:ikhwantri_sd}) mostren SD significativament més altes que les d'Ikhwantri et al., cosa que és esperable: el seu corpus MQA-RC conté textos curts (~200--250 paraules) amb preguntes concretes, mentre que els nostres textos són més llargs (mitjana de 72 paraules) i més complexos pragmàticament.
A més, ells comparen la saliència del model amb la distribució de fixacions dels lectors en un context de QA, on l'atenció és més focalitzada en les respostes.

Els nostres resultats revelen dos fenòmens interessants:
En primer lloc, BETO presenta les SD més baixes (3.36--3.72), malgrat tenir una precisió (62.7\%) inferior a MrBERT (75.2\%).
Això suggereix que la similitud amb l'atenció humana no necessàriament implica millor rendiment en la tasca de classificació, un resultat consistent amb les conclusions d'Ikhwantri et al.
En segon lloc, el mètode Saliency produeix consistentment les SD més baixes, seguit d'Input$\times$Gradient i IG.
Això contradiu parcialment Ikhwantri et al., que troben que IG obté les SD més petites en la majoria de tasques.
La diferència pot explicar-se perquè en el nostre context de classificació binària, el gradient simple ja captura suficientment la informació rellevant, mentre que IG, dissenyat per a models de més capes, afegeix complexitat sense guany informacional.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{llcrrr}
\toprule
Checkpoint & Mètode & Acc. & $\rho$ TFD & $\rho$ FFD & $\rho$ FC \\
\midrule
MrBERT (filtrat) & Saliency & 0.622 & $-0.089$ & $-0.146$ & $-0.094$ \\
MrBERT (filtrat) & Input$\times$Gradient & 0.622 & $-0.136$ & $-0.157$ & $-0.162$ \\
MrBERT (filtrat) & IG & 0.667 & $-0.147$ & $-0.106$ & $-0.163$ \\
MrBERT (complet) & Saliency & 0.757 & $+0.083$ & $+0.053$ & $+0.077$ \\
MrBERT (complet) & Input$\times$Gradient & 0.757 & $+0.088$ & $+0.024$ & $+0.083$ \\
MrBERT (complet) & IG & 0.742 & $+0.190$ & $+0.107$ & $+0.223$ \\
mBERT (filtrat) & Saliency & 0.459 & $-0.168$ & $-0.081$ & $-0.157$ \\
mBERT (filtrat) & Input$\times$Gradient & 0.459 & $-0.112$ & $-0.025$ & $-0.102$ \\
mBERT (filtrat) & IG & 0.457 & $-0.062$ & $+0.023$ & $-0.045$ \\
mBERT (complet) & Saliency & 0.541 & $-0.259$ & $-0.213$ & $-0.244$ \\
mBERT (complet) & Input$\times$Gradient & 0.541 & $-0.234$ & $-0.203$ & $-0.234$ \\
mBERT (complet) & IG & 0.576 & $-0.193$ & $-0.174$ & $-0.206$ \\
BETO (filtrat) & Saliency & 0.622 & $+0.214$ & $+0.172$ & $+0.193$ \\
BETO (filtrat) & Input$\times$Gradient & 0.622 & $+0.204$ & $+0.141$ & $+0.204$ \\
BETO (filtrat) & IG & 0.639 & $+0.125$ & $+0.109$ & $+0.120$ \\
BETO (complet) & Saliency & 0.622 & $+0.193$ & $+0.078$ & $+0.172$ \\
BETO (complet) & Input$\times$Gradient & 0.622 & $+0.125$ & $+0.042$ & $+0.104$ \\
BETO (complet) & IG & 0.611 & $+0.236$ & $+0.159$ & $+0.208$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Correlació de Spearman entre divergència KL (model vs. humà) i rendiment del model per text, seguint la mètrica de \textcite{soodInterpretingAttentionModels2020}. Cap correlació és estadísticament significativa ($p > 0.05$).}
\label{tab:sood_metric}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{llrrr}
\toprule
Checkpoint & Mètode & SD (TFD) & SD (FFD) & SD (FC) \\
\midrule
MrBERT (filtrat) & Saliency & 4.48 & 4.59 & 4.39 \\
MrBERT (filtrat) & Input$\times$Gradient & 4.58 & 4.67 & 4.48 \\
MrBERT (filtrat) & IG & 5.04 & 5.16 & 4.94 \\
MrBERT (complet) & Saliency & 4.42 & 4.54 & 4.33 \\
MrBERT (complet) & Input$\times$Gradient & 4.41 & 4.55 & 4.31 \\
MrBERT (complet) & IG & 4.70 & 4.77 & 4.59 \\
mBERT (filtrat) & Saliency & 3.56 & 3.68 & 3.46 \\
mBERT (filtrat) & Input$\times$Gradient & 3.89 & 4.00 & 3.79 \\
mBERT (filtrat) & IG & 3.62 & 3.71 & 3.52 \\
mBERT (complet) & Saliency & 3.75 & 3.86 & 3.65 \\
mBERT (complet) & Input$\times$Gradient & 4.22 & 4.27 & 4.12 \\
mBERT (complet) & IG & 3.86 & 3.91 & 3.76 \\
BETO (filtrat) & Saliency & 3.36 & 3.46 & 3.25 \\
BETO (filtrat) & Input$\times$Gradient & 3.58 & 3.68 & 3.47 \\
BETO (filtrat) & IG & 3.72 & 3.80 & 3.61 \\
BETO (complet) & Saliency & 3.38 & 3.48 & 3.27 \\
BETO (complet) & Input$\times$Gradient & 3.57 & 3.64 & 3.46 \\
BETO (complet) & IG & 3.45 & 3.52 & 3.34 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Saliency Distance (SD) = KL(P\textsubscript{sal} $\|$ P\textsubscript{eye}) per checkpoint i mètode, seguint la proposta d'\textcite{ikhwantriLookingDeepEyes2023}. Valors més baixes indiquen major similitud entre la distribució de saliència del model i l'atenció humana.}
\label{tab:ikhwantri_sd}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
Checkpoint & Precisió & SD (TFD) & SD (FC) \\
\midrule
MrBERT (filtrat) & 0.637 & 4.701 & 4.604 \\
MrBERT (complet)    & 0.752 & 4.511 & 4.411 \\
mBERT (filtrat)  & 0.459 & 3.691 & 3.591 \\
mBERT (complet)      & 0.552 & 3.941 & 3.845 \\
BETO (filtrat)   & 0.627 & 3.552 & 3.444 \\
BETO (complet)       & 0.618 & 3.466 & 3.357 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resum: precisió del model i SD mitjana (promig sobre mètodes d'interpretabilitat). BETO presenta les SD més baixes tot i una precisió inferior a MrBERT.}
\label{tab:sood_ikhwantri_summary}
\end{table}


\todo{Parlar de biaixos del model pre-entrents i citar~\cite{garrido2024maria}}
